\documentclass[a4paper]{ltjsarticle}

\usepackage[japanese]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{fontawesome5}

\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\Sym}{Sym}
\DeclareMathOperator{\Ima}{Im}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Coker}{Coker}
\DeclareMathOperator{\St}{St}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\const}{const}

\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\C{\mathbb{C}}
\newcommand\Set[2]{\left\lbrace#1 \; \middle\vert\; #2 \right\rbrace}
\newcommand\Span[1]{\text{Span}\lbrace#1 \rbrace}
% oriented simplex
\newcommand\ori[1]{\left< #1 \right>}
\newcommand\cdotsexclude[1]{\check\cdots\hspace{-7pt}\raisebox{10pt}{#1}\hspace{3pt}}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dfn}{定義}
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{thm}{定理}

\numberwithin{equation}{section}

% Get last modified date of this file
\usepackage{currfile}
\directlua{dofile("get_date.lua")}

\title{\href{https://termoshtt.gitlab.io/discrete_differential_geometry1.pdf}{離散微分幾何学1}}
\author{Toshiki Teramura (@termoshtt)
\href{https://twitter.com/termoshtt}{\faIcon{twitter}}
\href{https://github.com/termoshtt}{\faIcon{github}}
\href{https://gitlab.com/termoshtt}{\faIcon{gitlab}}
}
\date{\directlua{get_date("\currfilepath")}}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
  微分幾何学の重要な定理であるde Rhamの定理は可微分多様体の位相不変量を
  微分形式と外微分によるコホモロジー群を用いて計算することが出来る定理だが、
  これは多様体の三角形分割とその上のベクトル場に微分形式の情報がある程度写し取れる事を意味する。
  これは偏微分方程式の数値計算の為にメッシュを扱う場合で言えば、
  微分形式において定義される操作がメッシュ上のベクトル場に誘導でき、
  さらにメッシュ上のベクトル場から微分形式自体を補間出来る事を意味する。
  このノートでは数値計算への応用を念頭に、
  可微分多様体上の微分形式及び三角形分割を表現するための単体的複体の導入から
  de Rhamの定理の証明までをまとめる。
  尚リーマン多様体における接続と調和積分については次回扱う。
\end{abstract}
\section*{この文章について}
この文章は\href{https://gitlab.com/termoshtt/termoshtt.gitlab.io}{GitLab}で管理されている\LaTeX{}文章をコンパイルしたPDFであり、
\href{https://termoshtt.gitlab.io/discrete_differential_geometry1.pdf}{GitLab Pages}において
\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/}{CC BY-NC 4.0 \faIcon{creative-commons} \faIcon{creative-commons-by} \faIcon{creative-commons-nc}}の元で公開されています。
ただしビルドの為のLuaスクリプトやCIの設定については\href{https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/}{CC0 1.0 \faIcon{creative-commons} \faIcon{creative-commons-zero}}とします。
誤植や内容の改善点は\href{https://gitlab.com/termoshtt/termoshtt.gitlab.io/-/issues}{GitLab issue}に報告してください。

\section{メッシュ上のベクトル場}
この文章ではメッシュとして単体的複体を考えその上の実ベクトル空間について議論する。
より一般のメッシュについては別のノートで議論する。

\subsection{単体的複体}
\begin{dfn}[単体]
  $\R^n$の独立な位置にある$m+1$個の点$a_0, \ldots, a_m$の凸包
  \begin{equation}
    |a_0 \cdots a_m| = \Set{\sum_{i=0}^m t_i a_i}{\sum_{i=0}^m t_i=1, t_i \geq 0 \;(\text{for}\;i \in [0, m])}
  \end{equation}
  を$m$-単体とよぶ。
  また点の集合$s = \{ a_0, \ldots, a_m \} \subset \R^n$について$|a_0 \cdots a_m|$を$|s|$のように書く。
\end{dfn}
$0$-単体は1つの点、$1$-単体は線分、$2$-単体は三角形を表す。
これは凸包になので点の並べ方に依存しない、つまり$|a_0 a_1 a_2|$と$|a_1 a_0 a_2|$は同じ三角形領域を表す。

$m>1$の時$m$-単体$|a_0 \cdots a_m|$がある時点を1つ除くことで$m-1$単体が作れる。
線分$|a_0 a_1|$に対しては点$|a_0|$と$|a_1|$が、三角形$|a_0 a_1 a_2|$に対しては
線分$|a_0 a_1|, |a_1 a_2|, |a_0 a_2|$が作れるように、どの点を抜くかで$m+1$通りの$m-1$単体が作られる事が分かる。
これらを単体の面とよび、$|s|$が$|t|$の面である事を$|s| \prec |t|$で書く。
$\prec$は直接の面になっている場合にだけに使い順序関係にはならず、
これとは別に$\R^n$の部分集合としての包含関係から定まる半順序$|s| \subset |t|$がある事に注意する。
また単体の次元を返す関数$\deg$を任意の$m$-単体$|s|$について$\deg |s| = m$となるように定める。
\begin{dfn}[単体的複体]
  $\R^n$における単体の集合$K$で次を満たすものを$n$次元単体的複体と呼ぶ。
  \begin{itemize}
    \item $|s| \in K$の時、$|t| \prec |s|$となる$|s|$の任意の面について$|t| \in K$
    \item 任意の異なる$|s|, |t| \in K$について$|s| \cap |t|$は空集合であるか、$|s|, |t|$の両方の面になっている。
    \item 任意の単体$|s|$について、$|s|$を面に持つ単体は$K$に有限個しか含まれない
    \item $\sup_{|s| \in K}\deg |s| = n$
  \end{itemize}
\end{dfn}
\begin{dfn}[三角形分割]
  単体的複体$K$が与えられたとき$\R^n$の部分集合として
  \begin{equation}
    |K| = \bigcup_{|s| \in K} |s|
  \end{equation}
  を多面体と呼び、
  $P \subset \R^n$が同相写像$h: P \simeq |K|$を持つとき$K$を$P$の三角形分割と呼ぶ。
\end{dfn}
$m \geq 1$の次数を持つ単体$|s| = |a_0 \cdots a_m| \in K$について境界を除いた内点の集合を
$(s) = \left(a_0 \cdots a_m\right)$と書き、$0$単体については$(a_0) = |a_0|$と定める。
この時単体的複体$K$による多面体の任意の点$x \in |K|$について$x \in (s)$となる単体$|s| \in K$が一意に定まる。
また$|s|$を含む単体の内点の集合を
\begin{equation}
  \St(|s|) = \bigcup_{|t| \in K, |s| \subset |t|} (t)
  \label{eq:star}
\end{equation}
と書き星状体と呼ぶ。

\subsection{境界作用素}
$n$次元単体的複体$K$が与えられた時、
$m \in [0, n]$として$m$-単体$|a_0 \cdots a_m| \in K$とその頂点の並び$a_0, \ldots, a_m$の対を$\ori{a_0 \cdots a_m}$と書こう。
$m+1$個の置換$\sigma \in \Sym(m+1)$を1つ決める毎に$\ori{a_{\sigma(0)} \cdots a_{\sigma(m)}}$を作る事が出来る。
これらを基底とする実ベクトル空間
\begin{equation}
  C^0_m(K) = \Set{\sum_{|a_0 \cdots a_m| \in K, \sigma \in \Sym(m+1)}
    \alpha_{\ori{a_{\sigma(0)} \cdots a_{\sigma(m)}}} \ori{a_{\sigma(0)} \cdots a_{\sigma(m)}}
  }{\alpha_{\ori{a_{\sigma(0)} \cdots a_{\sigma(m)}}} \in \R}
\end{equation}
を考える。
この段階では並びが異なる元は全て別の元なので$\ori{a_0 a_1}$と$\ori{a_0 a_1}$は別の元を表し、
共に基底の1つなのでそれぞれの部分空間を作る事に注意する。
これに同一視
\begin{equation}
  \ori{a_{\sigma(0)} \cdots a_{\sigma(m)}} \sim \sgn(\sigma) \ori{a_0 \cdots a_m}
\end{equation}
を入れるとこれは線型なので商空間を考えることができ、それを$C_m(K) = C^0_m(K) / \sim$と書き鎖群と呼ぶ。
この同値類においては$\ori{a_1 a_0} = -\ori{a_1 a_0}$が成り立つのでこれを``向き''だと考えて、
一般の$m$に対しても$C_m(K)$の元を向き付けられた単体と呼ぶ。
逆に言えば単体$|a_0 a_1|$の向きを考えるには$-\ori{a_1 a_0}$あるいは$\ori{a_0 a_1} + \ori{a_1 a_0}$という項を考える必要があるが、
これには少なくとも整数係数の線型和が必要になるのでこのような線型空間を考えている。
ここでは実数係数のベクトル空間を考えるが、
鎖群の群というのはこの概念は一般的には加群で考える事に由来している。
なお便宜上任意の$m \in \Z$について$C_m(K)$を定義しておき、
$m<0$の場合を含めて$K$に$m$-単体が存在しない時は一点$0$だけからなるベクトル空間をそのまま$0$と書いて、
$C_m(K) = 0$と定めることにする。

$m \geq 1$として向き付けられた$m$-単体$\ori{v_0 \cdots v_m}$に対して境界作用素を
\begin{equation}
  \partial \ori{v_0 \cdots v_m} = \sum_{k=0}^m {(-1)}^k \ori{v_0 \cdots \hat{v_k} \cdots v_m}
\end{equation}
ただし右辺の$\ori{v_0 \cdots \hat{v_k} \cdots v_m}$は$v_k$を除いた$(m-1)$-単体を意味する。
これで基底に対して$\partial$が定義されるので、これを線形に拡大することにより
\begin{equation}
  \partial: C_m(K) \to C_{m-1}(K)
\end{equation}
を定義する。線型に拡大したので当然これは線型写像となる。

$C_{m}(K)$と$C_{m-1}(K)$のいずれかが$0$の時にも線型写像$\partial$を次のように作っておく。
$C_{m-1}(K) = 0$となるときは任意の$s \in C_m(K)$に対して$\partial(s) = 0$によって一意な線型写像が定まる。
一方$C_{m-1}(K)$は$0$であったとしても常に原点$0$を含むので、$C_m(K) = 0$の場合も$\partial(0) = 0$によって
$\partial: 0 \to C_{m-1}(K)$は線型写像となる。
これらにより$m$次元単体的複体$K$には線型写像の列
\begin{equation}
  0
  \xrightarrow{\partial}
  C_m(K)
  \xrightarrow{\partial}
  \cdots
  \xrightarrow{\partial}
  C_0(K)
  \xrightarrow{\partial}
  0
\end{equation}
が定まる。

境界作用素$\partial: C_m(K) \to C_{m-1}(K)$は線型写像なので転置
\begin{equation}
  \partial^*: C^{m-1}(K) \to C^m(K)
\end{equation}
を考えることが出来る。ただし$C^m(K)$は$C_m(K)$の双対空間、
つまり$C_m(K)$上の線型写像$f: C_m(K) \to \R$による線型空間であって、これを双対鎖群と呼ぶ。
$f \in C^{m-1}(K)$に対して$\partial^* f = f \circ \partial: C_m(K) \to \R$によって$\partial^* f \in C^m(K)$が定まる。
これにより逆向きの線型写像の列
\begin{equation}
  0
  \xrightarrow{\partial^*}
  C^0(K)
  \xrightarrow{\partial^*}
  \cdots
  \xrightarrow{\partial^*}
  C^m(K)
  \xrightarrow{\partial^*}
  0
  \label{eq:coboundary}
\end{equation}
が定まる。
この転置をとる操作は線形空間での関数の合成だけから定まり、$C_m(K)$での内積を考えたりする必要はないことに注意する。

\section{多様体上の微分形式}
この章では位相空間から始めて多様体上のベクトル場、微分形式、及びストークスの定理を議論する。

\subsection{可微分多様体}
準備として可微分多様体の定義を述べておく。
\begin{dfn}[位相空間]
  集合$X$とその部分集合の集合$\mathcal{O}$が次の3条件を満たすとき、
  $(X, \mathcal{O})$を位相空間と呼ぶ。
  \begin{itemize}
    \item $\emptyset, X \in \mathcal{O}$
    \item 任意の添字集合$\Lambda$について、
      $\lbrace U_\lambda \vert \lambda \in \Lambda \rbrace \subset \mathcal{O}$ならば
      $\cup_{\lambda \in \Lambda} U_\lambda \in \mathcal{O}$
    \item $U_1, U_2 \in \mathcal{O}$ならば$U_1 \cap U_2 \in \mathcal{O}$
  \end{itemize}
  この時$\mathcal{O}$の要素を開集合と呼び、
  点$p \in X$について$p$を含む開集合$p \in U \in \mathcal{O}$を$p$の近傍とよぶ。
\end{dfn}
$\R^n$について通常の開集合を集めて$\mathcal{O}$とすると明らかに3つの性質を満たすので位相空間となる。
必要になる基本的な道具と位相的性質をまとめておく。
\begin{dfn}[相対位相]
  位相空間$(X, \mathcal{O})$と部分集合$Y \subset X$がある時、
  \begin{equation}
    \mathcal{O}_Y = \Set{U\cap Y}{U \in \mathcal{O}}
  \end{equation}
  によって集合族を作ると$(Y, \mathcal{O}_Y)$は位相空間となる。
  この$\mathcal{O}_Y$を相対位相とよぶ。
\end{dfn}
\begin{dfn}[被覆、局所有限、細分]
  位相空間$(X, \mathcal{O})$において
  $A \subset \mathcal{O}$で$X \subset \bigcup_{U \in A} U$を満たすものを$X$の被覆と呼ぶ。
  また各点$p \in X$について$p \in U \in A$であって
  $U \cap V \neq \emptyset$となる$V \in A$が有限個しかないものを取れるとき
  この被覆は局所有限であるという。
  さらに2つの被覆$A, B$について任意の$U \in A$について$V \subset U$なる$V \in B$が
  存在するとき、$B$は$A$の細分であるという。
\end{dfn}
\begin{dfn}[ハウスドルフ空間]
  位相空間$(X, \mathcal{O})$が任意の2点$p, q \in X$について、$U, V \in \mathcal{O}$があって
  $p \in U, q \in V$かつ$U \cap V = \emptyset$を満たすとき、ハウスドルフ空間であるという。
\end{dfn}
\begin{dfn}[コンパクト、パラコンパクト]
  位相空間$(X, \mathcal{O})$について、
  任意の被覆に対して有限個の部分集合が取れてそれが被覆となるときコンパクトであるといい、
  任意の被覆が局所有限な細分を持つときはパラコンパクトであるという。
\end{dfn}
コンパクト及びパラコンパクトは位相空間の性質であるが、
位相空間$(X, \mathcal{O})$と部分集合$Y \subset X$があって相対位相によって$(Y, \mathcal{O}_Y)$が
これらの性質を満たすときは部分集合についてこの述語をそのまま用いる事にする。
この意味で$\R^n$の部分集合$Y$がコンパクトあることは$Y$が有界閉集合である事と同値であることが知られている。

\begin{dfn}[位相多様体、局所座標近傍]
  ある正の整数$n$があってハウスドルフ空間$(X, \mathcal{O})$の任意の点$p \in X$に対して
  近傍$U \in \mathcal{O}$として$\R^n$における開集合$D$と同相なものが取れるとき、
  $(X, \mathcal{O})$を$n$次元の位相多様体と呼ぶ。
  またこの時同相写像$\phi: U \to D$と$U$の組を局所座標近傍と呼ぶ。
\end{dfn}
$\phi$は同相写像であるので$\R^n$の意味での任意の開集合$V \subset D$について
$\phi^{-1}(V) \in \mathcal{O}$でなければならず、
また逆に$M$の意味での$U^\prime \subset U$なる任意の開集合$U^\prime \in \mathcal{O}$について
$\phi(U^\prime)$は$\R^n$の意味で開集合でなければならない。
メッシュのような離散集合に対して位相を定義することは出きるが、
同相写像が構成出来ないので位相多様体にはならないことに注意する。
\begin{dfn}[座標変換関数]
  位相多様体$X$の被覆$A$について、共通部分をもつ2つの開集合$U_a, U_b \in A$があるとき、
  それぞれに対応する同相写像$\phi_a: U_a \to D_a, \phi_b: U_b \to D_b$を共通部分に制限することで、
  $D_a^\prime = \phi_a(U_a \cap U_b)$から
  $D_b^\prime = \phi_b(U_a \cap U_b)$への写像
  \begin{equation}
    \begin{tikzcd}
      & U_a \cap U_b \arrow[dr, "{\phi_b}"] & \\
      D_a^\prime \arrow[rr, "{\phi_{a \to b}}"]
      \arrow[ur, "{\phi_a^{-1}}"]
      & & D_b^\prime
    \end{tikzcd}
    \label{eq:coordinate_transform}
  \end{equation}
  が定まる。
  この写像$\phi_{a \to b}$を座標変換関数と呼ぶ。
\end{dfn}
座標変換関数は$\R^n$の開集合の間の同相写像になっているので、$\R^n$における微分を議論できる。
\begin{dfn}[可微分多様体]
  $U_a, U_b \in \mathcal{O}$が共通部分を持つならば
  式 (\ref{eq:coordinate_transform})で定義される$\phi_{a \to b}$が$\R^n$の関数として$C^\infty$級であるとき、
  位相多様体$(X, \mathcal{O})$が可微分多様体であるという。
\end{dfn}
$\R^n$は常に元の座標を取ることによって$n$次元可微分多様体と見なすことができる。
可微分多様体では局所座標近傍がそれぞれ$C^\infty$-級で互いに変換できるようになるので、
可微分多様体$M$から実数への写像$f: M \to \R$が$C^\infty$-級であることを局所座標近傍を使って定義出来る。
\begin{dfn}[多様体上の$C^\infty$-級関数]
  $n$次元可微分多様体$M$とその任意の局所座標近傍$(U, \phi)$について、
  \begin{equation}
    f \circ \phi^{-1}: \phi(U) \to \R
  \end{equation}
  が$\R^n$の関数として$C^\infty$-級であるとき、$f: M \to \R$も$C^\infty$-級であると定義し、
  $M$上の$C^\infty$-級関数全体を$C^\infty(M)$と書く。
\end{dfn}
$f, g \in C^\infty(M)$と$a, b \in \R$に対して$af + bg \in C^\infty(M)$を
\begin{equation}
  (af + bg)(p) = af(p) + bg(p)
\end{equation}
と定めることにより$C^\infty(M)$は実線形空間になり、各点での積を
\begin{equation}
  (f g)(p) = f(p) g(p)
\end{equation}
で定めることにより可換代数となる。

\subsection{方向微分と接空間}
多様体上の$C^\infty$-級関数が定義されたので、その微分係数がどうなっているかを議論しよう。
$f \circ \phi^{-1}$は$\phi(U) \subset \R^n$で$C^\infty$-級になるので$\R^n$の意味での微分係数が存在する。
まずは局所座標近傍$(U, \phi)$を1つ固定して考えよう。
$\phi(U)$は$\R^n$の開集合であるので、$\R^n$の座標をそのまま使うことができそれを$u_1, \ldots, u_n$と書く。
この時、点$\phi(p) \in \phi(U)$におけるある方向$\xi \in \R^n$に対する方向微分を実数値として次の様にかける
\begin{equation}
  D_{p}(\xi, f) = \left. \sum_{k=1}^n \xi_k \frac{\partial (f \circ \phi^{-1})}{\partial u_k }\right\vert_{\phi(p)}
\end{equation}
これは方向ベクトル$\xi$を固定する毎に線型写像$D_{p, \xi}: C^\infty(M) \to \R$を与えるので
$p \in M$における$f \in C^\infty(M)$の方向微分であると考えたいが、
そのためには$p$が複数の局所座標近傍に含まれる場合にそのどれを用いて計算しても値が一致しなければならない。
2つの局所座標近傍$(U_a, \phi_a)$及び$(U_b, \phi_b)$が$p$を含む場合、
$\phi_a(U_a)$に座標$u^a_1, \ldots, u_n^a$及び$\phi_b(U_b)$に座標$u_1^b, \ldots, u_n^b$をいれると、
$U_a \cap U_b$では式 (\ref{eq:coordinate_transform})で作った座標変換$\phi_{a \to b} = \phi_b \circ \phi_a^{-1}$によって
\begin{equation}
\left(f \circ \phi_b^{-1}\right) \circ \phi_{a \to b} = f \circ \phi_a^{-1}
\end{equation}
が成り立つので、左辺は$\R^n$上の関数の合成なので合成関数の微分により$k \in [1, n]$に対して
\begin{equation}
  \left. \frac{\partial (f \circ \phi_a^{-1})}{\partial u^a_k }\right\vert_{\phi_a(p)}
  =
  \sum_{l=1}^n \frac{\partial u_l^b}{\partial u^a_k} \left. \frac{\partial (f \circ \phi^{-1})}{\partial u_l^b }\right\vert_{\phi_b(p)}
\end{equation}
が成り立つ。この関係を用いると方向ベクトルの間に関係
\begin{equation}
  \xi^b_k = \sum_{l=1}^n \frac{\partial u_l^b}{\partial u^a_k}\xi^a_l
  \label{eq:tangent_transform}
\end{equation}
と定めることにより$D_p^a(\xi^a, f) = D_p^b(\xi^b, f)$が成り立つ事が分かる。
この対応により1つの局所座標近傍において方向ベクトル$\xi$を1つ定める毎に
$p$を含む他の全ての局所座標近傍において方向ベクトルが定まるので、
この$p$における方向ベクトルの空間を$T_p M$と書き接空間と呼ぶ。
式 (\ref{eq:tangent_transform})の関係を満たす$\xi^a$と$\xi^b$は$T_p M$の元として同じものを指すが、
これらの方向ベクトルは局所座標近傍とセットで扱わないといけないので、
局所座標近傍毎に定まる座標$u_1, \ldots, u_n$を用いて
\begin{equation}
  \xi = \sum_{k=1}^n \xi_k \frac{\partial}{\partial u_k}
\end{equation}
のように書くことにしよう。
構成よりこれは線型空間として$\R^n$に同型である。
接空間を用いると$p \in M$における方向微分は局所座標近傍の選択によらず
\begin{equation}
  D_p: T_p M \times C^\infty(M) \to \R
\end{equation}
なる双線型写像と見なすことが出来る。

局所座標近傍の選択によらず多様体の各点$p \in M$毎に接空間$T_p M$が定義できるようになったのでベクトル場が導入出来る。
\begin{dfn}[ベクトル場]
  多様体の各点$p \in M$に対して接空間の元を1つ定めた集合
  \begin{equation}
    X = \Set{X_p \in T_p M}{p \in M}
  \end{equation}
  を考える。任意の$f \in C^\infty(M)$について各点$p \in M$での方向微分
  \begin{equation}
    (Xf)(p) = D_p(X_p, f)
  \end{equation}
  で定義される$M$上の関数が$C^\infty$-級であるとき$X$がベクトル場であるといい、
  $M$上のベクトル場全体を$\mathcal{X}(M)$と書く。
\end{dfn}
局所座標近傍$(U, \phi)$と座標$u_1, \ldots, u_n$がある時ベクトル場$X \in \mathcal{X}(M)$は
\begin{equation}
  X_p = \sum_{k=1}^n \xi_k(p) \frac{\partial}{\partial u_k}
\end{equation}
と書けるが、この基底は$U$では共通なのでその係数を引き戻した$\xi_k \circ \phi^{-1}$
は$\phi(U)$において$C^\infty$-級になる。
なぜなら任意の$f \in C^\infty(M)$について$Xf \in C^\infty(M)$を同じ近傍で見たときの係数
\begin{equation}
  {(Xf)}_p = \xi_k(p) \left. \frac{\partial \left(f \circ \phi^{-1}\right)}{\partial u_k} \right|_{\phi(p)}
\end{equation}
について$(Xf) \circ \phi^{-1}$が$\phi(U)$上で$C^\infty$-級にならないといけないからである。

$X, Y \in \mathcal{X}(M)$について各点での線形和$(X + Y)(p) = X(p) + Y(p)$をとることにより
$\mathcal{X}(M)$は実線形空間となる。
また上の座標による表示により$f \in C^\infty(M)$があるとき、新しいベクトル場
\begin{equation}
  {(fX)}_p = \sum_{k=1}^n f(p)\xi_k(p) \frac{\partial}{\partial u_k}
\end{equation}
が作れるのでこれを$fX \in \mathcal{X}(M)$と書く。
これは$\mathcal{X}(M)$が$C^\infty(M)$-加群であることを意味する。

\subsection{微分形式}
ユークリッド空間での方向微分から多様体上の接空間が導入されたのに対して、
ここで導入する微分形式はユークリッド空間における積分の構造を反映して導入される。
まずは接空間の双対空間とその双対基底を定義しておく。
\begin{dfn}[余接空間]
  多様体$M$上の点$p \in M$における接空間$T_p M$の双対空間を$T_p^* M$と書き余接空間と呼ぶ。
  $p$を含む局所座標近傍と対応する座標$u_1, \ldots, u_n$がある時$T_p M$の基底に対して
  \begin{equation}
    du_k\left(\frac{\partial}{\partial u_l}\right) = \begin{cases}
      1, & k = l \\
      0, & \text{otherwise}
    \end{cases}
    \label{eq:cotangent_basis}
  \end{equation}
  と定義し、これを線形に拡張することで余接空間の双対基底を定める。

  ただし$T_p M$は局所座標近傍毎の方向ベクトルを式 (\ref{eq:tangent_transform})によって同一視して作っているので、
  同じように2つの局所座標近傍に対応する座標$u_1^a, \ldots, u_n^a$と$u_1^b, \ldots, u_n^b$がある時は
  \begin{equation}
    du^b_k = \sum_{l=1}^n \frac{\partial u_k^b}{\partial u^a_l} du^a_l
    \label{eq:cotangent_transform}
  \end{equation}
  が成り立つそれぞれの局所座標近傍で定義される双対元を同一視する。
\end{dfn}
$du_k$という表記はここでは単なる記法に過ぎないが、
ユークリッド空間における積分$\int f(x) dx$における$dx$との類推によりこのような記法を採用している。
さらに多次元の場合の積分$\int f(x, y)dxdy$における$dxdy$に対応するものとして外積代数を導入する。
\begin{dfn}[外積代数]
  有限次元ベクトル空間$V$とその基底$v_1, \ldots, v_n$がある時、
  $1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n$なる$k$個の添字に対して形式的に
  $v_{i_1} \wedge \cdots \wedge v_{i_k}$という項を作り、
  これらを基底とした線型空間
  \begin{equation}
    \wedge^k V = \Set{\sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} a_{i_1 \cdots i_k} v_{i_1} \wedge \cdots \wedge v_{i_k}}{a_{i_1 \cdots i_k} \in \R}
  \end{equation}
  を考える。これは添字の重複は許さないので$k \in [1, n]$に対して定義され、
  さらに$k = 0$のときは$\wedge^0 V = \R$及び$k \geq n$の時は$\wedge^k V = 0$と定義する。
  これらの直和
  \begin{equation}
    \wedge^* V = \wedge^0 V \oplus \cdots \oplus \cdots \wedge^n V
  \end{equation}
  の上に双線形な二項演算$\wedge: \wedge^* V \times \wedge^* V \to \wedge^* V$を次のように導入する。

  まず整列していない相異なる添字$j_1, \ldots, j_k$がある時、
  それを小さい順に並べ替える置換を$\sigma$と書いて$\sigma_1(j), \ldots, \sigma_k(j)$のように並べ替えられるとする。
  このとき$\wedge^k V$の元として
  \begin{equation}
    v_{j_1} \wedge \cdots \wedge v_{j_k} = \sgn(\sigma) v_{\sigma_1(j)} \wedge \cdots \wedge v_{\sigma_k(j)}
  \end{equation}
  として定義する。また$j_1, \ldots j_k$に同じ添字が含まれている場合は
  \begin{equation}
    v_{j_1} \wedge \cdots \wedge v_{j_k} = 0
  \end{equation}
  と定義することで任意の添字の組に対して$v_{j_1} \wedge \cdots \wedge v_{j_k} \in \wedge^k V$が定義される。

  次に$\wedge^k V$と$\wedge^l V$の基底に対して$\wedge$を
  \begin{equation}
    (v_{i_1} \wedge \cdots \wedge v_{i_k}) \wedge (v_{j_1} \wedge \cdots \wedge v_{j_l})
    = v_{i_1} \wedge \cdots \wedge v_{i_k} \wedge v_{j_1} \wedge \cdots \wedge v_{j_l}
  \end{equation}
  と定義する。上の準備により任意の添字の組に対して右辺は$\wedge^{k+l}V$の元となる。
  これを線形に拡張することで二項演算$\wedge: \wedge^k V \times \wedge^l V \to \wedge^{k+l} V$が定義される。
  特に$k+l > n$の時は$0$の同一視によって$\wedge$は直和$\wedge^*V$上の二項演算になる。
  二項演算$\wedge$のことを外積とよび、外積の入った線型空間$\wedge^*V$を外積代数とよぶ。
\end{dfn}
一般的に積の入っている線型空間の事を代数と呼ぶ事、
外積代数の定義は純粋に線形代数によってのみ行えることに注意する。
さらに線型写像を外積代数上に拡張できる。
\begin{prop}
  有限次元線型空間$V, W$について線型写像$f: V \to W$がある時、
  外積代数の間の線型写像$\wedge^k f: \wedge^k V \to \wedge^k W$が誘導される。
  ただし$k=0$の時は$\wedge^0 f = \id$、$k > n$の時は$\wedge^k f = 0$とする。
\end{prop}
\begin{proof}
  $v_1, \ldots, v_n \in V$が基底になっているとき、
  $k \in [1, n]$について$\wedge^k V$の構成から
  \begin{equation}
    \Set{v_{i_1} \wedge \cdots \wedge v_{i_k}}{1\leq i_1 < \cdots < i_k \leq n}
  \end{equation}
  が$\wedge^k V$の基底になっている事が分かるので、
  \begin{equation}
    (\wedge^k f)(v_{i_1} \wedge \cdots \wedge v_{i_k}) =
    f(v_{i_1}) \wedge \cdots \wedge f(v_{i_k})
  \end{equation}
  によって$\wedge^k W$の元が定まり、これを線形に拡張することにより$\wedge^k f: \wedge^k V \to \wedge^k W$が定まる。
\end{proof}
これを使って多様体上の微分形式を定義しよう。
\begin{dfn}[微分形式]
  $n$次元多様体の各点$p \in M$に対して$\wedge^k T_p^* M$の元を1つ定めた集合
  \begin{equation}
    \omega = \Set{\omega_p \in \wedge^k T_p^* M}{p \in M}
  \end{equation}
  を考える。ただし$k \in [0, n]$とする。
  $p \in M$における局所座標近傍による座標$u_1, \ldots, u_n$がある時
  $T_p^*M$の双対基底として$\Set{du_l}{l = 1, \ldots, n}$が取れるので
  \begin{equation}
    \omega_p = \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} \omega_{i_1 \cdots i_k}(p) du_{i_1} \wedge \cdots \wedge du_{i_k}
  \end{equation}
  と書ける。
  この時それぞれの双対基底に対して$v_1, \ldots, v_k \in T_p M$の元を評価する操作を
  \begin{equation}
    \omega_p(v_1, \ldots, v_k) = \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} \omega_{i_1 \cdots i_k}(p) du_{i_1}(v_1) \cdots du_{i_k}(v_k)
  \end{equation}
  と書こう。これを使うと$k$個のベクトル場$X_1, \ldots, X_k \in \mathcal{X}(M)$に対して$\omega$は
  $M$上の関数
  \begin{equation}
    p \mapsto \omega_p(X^1(p), \ldots, X^k(p))
  \end{equation}
  を定める事が出来る。これが任意のベクトル場に対して$C^\infty$-級になるとき
  $\omega$を$k$次微分形式であると呼び、その全体を$\Omega^k(M)$で書く。
  また上で構成した多様体上の関数を$\omega(X_1, \ldots, X_k) \in C^\infty(M)$と書く。
\end{dfn}
特に$\wedge^0 V = \R$なので$\Omega^0(M) = C^\infty(M)$となる。
$\mathcal{X}(M)$と同じように各点で線形和を取ることにより$\Omega^k(M)$は実線形空間である。
$\omega \in \Omega^k(M)$と$f \in C^\infty(M)$がある時、各局所座標近傍について座標$u_1, \ldots, u_n$を使って
\begin{equation}
  {(f\omega)}_p = \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} f(p) \omega_{i_1 \cdots i_k}(p) du_{i_1} \wedge \cdots \wedge du_{i_k}
\end{equation}
と定義することにより新しい微分形式$f\omega \in \Omega^k(M)$が定まる。
この意味で$\Omega^k(M)$は$C^\infty(M)$-加群である。

\subsection{外微分}
方向微分$D_p: T_p M \times C^\infty(M) \to \R$は双線型写像なので、
$f \in C^\infty(M)$を固定する毎に線型写像
\begin{equation}
  D_p(-, f): T_p M \to \R
\end{equation}
が作れるが、これは余接空間の元になる。
任意のベクトル場$X \in \mathcal{X}(M)$がある時、
各点$p \in M$について$D_p(X(p), f)$を定める写像を考えるとこれはベクトル場の定義より$C^\infty$-級関数になり、
よって$\Set{D_p(-, f) \in T_p^*M}{p \in M}$は1次の微分形式$\Omega^1(M)$となる。
これは$f \in C^\infty(M) = \Omega^0(M)$について線型なので、線型写像
\begin{equation}
  d: \Omega^0(M) \to \Omega^1(M)
\end{equation}
が定まっている事になる。
これはある局所座標近傍$(U, \phi)$とその座標$u_1, \ldots, u_n$を使って書くと
\begin{equation}
  {(df)}_p = \sum_{k=1}^n \left. \frac{\partial (f \circ \phi^{-1})}{\partial u_k } \right\vert_{\phi(p)} du_k
\end{equation}
と書けるので$df \in \Omega^1(M)$をユークリッド空間の場合に合わせて$f$の全微分と呼ぶ。

これは次の様にして$\Omega^k(M)$に拡張できる。
$p \in M$の局所座標近傍$(U, \phi)$と座標$u_1, \ldots, u_n$を1つ取って$\omega_p \in \wedge^k T_p^*M$が
\begin{equation}
  \omega_p = \sum_{1\leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} \omega_{i_1 \cdots i_k}(p) du_{i_1} \wedge \cdots \wedge du_{i_k}
  \label{eq:d_def_omega}
\end{equation}
と表示できるとする。
この$\omega_{i_1 \cdots i_k}$は各点$p \in U$毎に定義されるが、
$U$の中では座標は共通なので$\omega_{i_1 \cdots i_k} \circ \phi^{-1}$が$\phi(U)$における実数値関数となり、
さらに微分形式の仮定により$C^\infty$-級になる。
なのでその微分係数を使って${(d\omega)}_p \in \wedge^{k+1}T^*_p M$を次式で作る：
\begin{equation}
  {(d\omega)}_p = \sum_{j = 1}^n \sum_{1\leq i_1 < \cdots < i_k \leq n}
  \left. \frac{\partial \left(\omega_{i_1 \cdots i_k} \circ \phi^{-1}\right)}{\partial u_j} \right|_{\phi(p)}
  du_j \wedge du_{i_1} \wedge \cdots \wedge du_{i_k}
  \label{eq:d_def_domega}
\end{equation}
これが局所座標近傍の取り方によらないのは式 (\ref{eq:cotangent_transform})の同一視から、
ベクトル場$X_1, \ldots, X_{k+1}$について$(d\omega)(X_1, \ldots, X_{k+1})$が$C^\infty$-級関数になるのは
$\omega_{i_1 \cdots i_k}$の$C^\infty$-性からそれぞれ従うのでこれは$k+1$次微分形式$d\omega \in \Omega^{k+1}(M)$となる。
これにより定義される線型写像
\begin{equation}
  d: \Omega^k(M) \to \Omega^{k+1}(M)
\end{equation}
を外微分と呼ぶ。これらを集めると線型写像の列
\begin{equation}
  0
  \xrightarrow{d}
  \Omega^0(K)
  \xrightarrow{d}
  \cdots
  \xrightarrow{d}
  \Omega^n(K)
  \xrightarrow{d}
  0
  \label{eq:exterior}
\end{equation}
が得られる。
\begin{prop}
  外微分の合成$d \circ d: \Omega^k(M) \to \Omega^{k+2}(M)$は常に$0$となる
\end{prop}
\begin{proof}
  局所座標近傍$(U, \phi)$における座標$u_1, \ldots, u_n$を使って定義式 (\ref{eq:d_def_domega})から直接示す。
  $\omega \in \Omega^k(M)$がこの座標近傍で式 (\ref{eq:d_def_omega})で書けるとすると、$p \in U$において
  \begin{align}
    {(d d\omega)}_p &=
    \sum_{k=1}^n \sum_{j = 1}^n \sum_{1\leq i_1 < \cdots < i_k \leq n}
    \left. \frac{\partial^2 \left(\omega_{i_1 \cdots i_k} \circ \phi^{-1}\right)}{\partial u_k \partial u_j} \right|_{\phi(p)}
    du_k \wedge du_j \wedge du_{i_1} \wedge \cdots \wedge du_{i_k} \\
    &= \sum_{j=1}^n \sum_{k = 1}^n \sum_{1\leq i_1 < \cdots < i_k \leq n}
    \left. \frac{\partial^2 \left(\omega_{i_1 \cdots i_k} \circ \phi^{-1}\right)}{\partial u_j \partial u_k} \right|_{\phi(p)}
    \left(-du_j \wedge du_k\right) \wedge du_{i_1} \wedge \cdots \wedge du_{i_k} \\
    &= - (dd\omega)_p
  \end{align}
  ここで$\omega_{i_1 \cdots i_k}$が$C^\infty$-級であるので偏微分が順序によらないことを用いた。
  この議論は任意の局所座標近傍とその中の全ての点について成り立つので$dd\omega = 0$、よって$d \circ d = 0$である。
\end{proof}

\subsection{埋め込み}
ここでは2つの多様体$M$と$M^\prime$の間の写像について議論する。
\begin{dfn}[引き戻し]
  2つの多様体$M$と$M^\prime$はそれぞれ位相空間なので連続写像$\varphi: M \to M^\prime$を考えることができるが、
  これが任意の$g \in C^\infty(M^\prime)$に対して$g \circ \varphi \in C^\infty(M)$となる時$C^\infty$写像であるといい、
  $\varphi^* g = g \circ \varphi$を$g$の$\varphi$による引き戻しであるという。
\end{dfn}
\begin{dfn}[微分同相]
  $C^\infty$写像$\varphi: M \to M^\prime$と$\varphi^\prime = M^\prime \to M$が存在して
  合成$\varphi \circ \varphi^\prime$と$\varphi^\prime \circ \varphi$がそれぞれ恒等写像になるとき微分同相写像であるといい、
  多様体$M$と$M^\prime$の間に微分同相写像があるときこれらは微分同相であるという。
\end{dfn}
$C^\infty$写像$\varphi: M \to M^\prime$がある時、
ある点$p \in M$の局所座標近傍$(U, \phi)$及び対応する座標$u_1, \ldots, u_n$と
$\varphi(p) \in M^\prime$の局所座標近傍$(V, \psi)$及び座標$v_1, \ldots, v_m$を考えると
近傍間の$C^\infty$写像
\begin{equation}
  \psi \circ \varphi \circ \phi^{-1}: U \to V
\end{equation}
が作れる。
これを使うと$p \in U$における方向微分と$\varphi(p) \in V$における方向微分に次の関係がなりたつ。
\begin{align}
  D_{p}(\xi, \varphi^* g) &= \left. \sum_{k=1}^n \xi_k \frac{\partial (g \circ \varphi \circ \phi^{-1})}{\partial u_k }\right\vert_{\phi(p)} \\
  &= \left. \sum_{k=1}^n \xi_k \frac{\partial (g \circ \psi^{-1}) \circ (\psi \circ \varphi \circ \phi^{-1})}{\partial u_k }\right\vert_{\phi(p)} \\
  &=
  \sum_{l=1}^m
  \left(
  \sum_{k=1}^n \xi_k
  \left.
    \frac{\partial (\psi_l \circ \varphi \circ \phi^{-1})}{\partial u_k }
  \right\vert_{\phi(p)}
  \right)
  \left.
    \frac{\partial (g \circ \psi^{-1})}{\partial v_l }
  \right\vert_{\psi(\varphi(p))} = D_{\varphi(p)}({(\varphi_*)}_p \xi, g)
\end{align}
ここで${(\varphi_*)}_p: T_p M \to T_{\varphi(p)} M^\prime$は次で定義される線型写像である：
\begin{equation}
  {(\varphi_*)}_p \xi =
  \sum_{l=1}^m \sum_{k=1}^n \xi_k
  \left.
    \frac{\partial (\psi_l \circ \varphi \circ \phi^{-1})}{\partial u_k }
  \right\vert_{\phi(p)}
  \frac{\partial}{\partial v_l}
\end{equation}
$X \in \mathcal{X}(M)$について各点で${(\varphi_*)}_p X_p \in T_{\varphi(p)} M^\prime$を定めると
$\varphi$の$C^\infty$性からベクトル場となるので、写像$\varphi_*: \mathcal{X}(M) \to \mathcal{X}(M^\prime)$が定まりこれを$\varphi$の微分とよぶ。
\begin{prop}
  多様体$M, M^\prime, M^{\prime\prime}$と$C^\infty$写像
  $M \xrightarrow{\varphi} M^\prime \xrightarrow{\varphi^\prime} M^{\prime\prime}$
  の引き戻しと微分について次が成り立つ：
  \begin{itemize}
    \item ${(\varphi^\prime \circ \varphi)}^* = \varphi^* \circ \varphi^{\prime*}$
    \item ${(\varphi^\prime \circ \varphi)}_* = \varphi^\prime_* \circ \varphi_*$
  \end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
  TODO
\end{proof}
\begin{dfn}[埋め込み]
  $\varphi_*$が単射であり$\varphi: M \to \varphi(M)$が微分同相であるとき$\varphi$を埋め込みと呼ぶ。
\end{dfn}
微分${(\varphi_*)}_p: T_p M \to T_{\varphi(p)} M^\prime$は線型写像なのでの転置を取ることにより
${(\varphi_*)}_p^*: T^*_{\varphi(p)} M^\prime \to T^*_p M$を作ることが出来、
これは線型なので$k \geq 1$に対して$\wedge^k {(\varphi_*)}_p^*: \wedge^k T^*_{\varphi(p)} M^\prime \to \wedge^k T^*_p M$として外積代数に拡張できる。
これを使って$M^\prime$における微分形式$\omega \in \Omega^k(M^\prime)$を取ると$\varphi$の$C^\infty$性から$M$の微分形式を定めるので、
$k=0$の時引き戻し$\varphi^*: C^\infty(M^\prime) \to C^\infty(M)$と合わせて
\begin{equation}
  \varphi^*: \Omega^k(M^\prime) \to \Omega^k(M)
\end{equation}
と書きこれも引き戻しとよぶ。
\begin{prop}
  多様体の間の$C^\infty$写像$\varphi: M \to M^\prime$に対する微分形式の引き戻し$\varphi^*$は、
  それぞれの多様体における外微分$d_M, d_{M^\prime}$について$d_M \circ \varphi^* = \varphi^* \circ d_{M^\prime}$が成り立つ。
\end{prop}
\begin{proof}
  TODO
\end{proof}

\subsection{微分形式の積分}
積分を定義するために多様体上の1の分割を用意する。
\begin{dfn}[1の分割]
  多様体$M$の局所有限な被覆$A$が与えられたとき、各$U \in A$に対して
  $f_U \in C^\infty(M)$があって次を満たすとき、$\Set{f_U}{U \in A}$を$A$に従属する1の分割と呼ぶ。
  \begin{itemize}
    \item $0 \leq f_U \leq 1$
    \item $\supp(f_U) = \Set{p \in M}{f_U(p) \neq 0} \subset U$
    \item 各点$p \in M$について$\sum_{U \in A} f_U(p) = 1$、
      ただし$A$が局所有限なのでこの和は有限個の$U$を除いて$0$になることに注意する。
  \end{itemize}
\end{dfn}
このような1の分割は位相空間がパラコンパクト性を満たす時存在することが知られている。
さらに多様体に向きが付いている必要がある。
\begin{dfn}[向き付け可能多様体]
  多様体$M$の被覆$A$として、$U \cap V \neq \emptyset$なる任意の$U, V \in A$について
  各々の局所座標近傍$\phi_U, \phi_V$から定まる座標変換関数$\phi_{U \to V} = \phi_V \circ \phi_U^{-1}$
  のヤコビ行列式が正になるものが取れるとき、$M$は向きづけ可能であるという。
\end{dfn}
これらの準備の元で$n$次元多様体$M$における$n$次微分形式$\omega \in \Omega^n(M)$のうち、
台集合$\supp(\omega) = \Set{p \in M}{ \omega_p \neq 0}$がコンパクトなものについて積分を定義しよう。
被覆$A$を定め、まず台集合が1つの$U \in A$に入る場合を考える。
この局所座標近傍$(U, \phi)$に対応する座標$u_1, \ldots, u_n$で
\begin{equation}
  \omega = a(p) du_{i_1} \wedge \cdots \wedge du_{i_n}
\end{equation}
と書けるとする。$\wedge^n T_p^*M$は1つの基底からなる1次元空間であることに注意する。
すると$a \circ \phi^{-1}$が$\R^n$上の$C^\infty$-級関数として定まるので、
このリーマン積分を使って多様体上における微分形式の積分を
\begin{equation}
  \int_M \omega =
  \int_U \omega =
  \int_{\phi(U)}
  \left(a \circ \phi^{-1}\right)(u_1, \ldots, u_n)
  du_{i_1} \cdots du_{i_n}
\end{equation}
で定義する。
これが局所座標近傍の選択によらない値であることを示すには、
$\supp(\omega) \subset U_a \cap U_b$となるときに座標変換関数
$\phi_{a \to b} = \phi_b \circ \phi_a^{-1}$に対するリーマン積分の座標変換公式と
余接空間の同一視 (\ref{eq:cotangent_transform})を見比べれば良い。
この時ヤコビ行列式の符号だけ一致しない可能性があるので多様体は向きづけ可能でなければならない。
また$\supp(\omega)$はコンパクトだと仮定しているので同相写像$\phi$によるその像は
$\R^n$でコンパクトでなければならず、よってこの積分は収束する。

台集合が1つの開集合に入らない場合も、台集合はコンパクトなので有限個の開集合で覆う事が出来る。
被覆$A$に従属する1の分割$\Set{f_U}{U \in A}$を取り$C^\infty(M)$-加群として$f_U \omega$を作ると、
$\supp(f_U \omega) \subset U$となり各局所座標近傍において有限和になるので
$\omega = \sum_{U \in A} f_U \omega$を満たす。
各項については上で積分を定義できているので
\begin{equation}
  \int_M \omega = \sum_{U \in A} \int_U f_U \omega
\end{equation}
により$\omega$の積分を定義する。
これは$\Omega^n(M)$の実線形構造について線形、
つまり$\omega, \omega^\prime \in \Omega^n(M)$と$a, b \in R$について$\supp(\omega), \supp(\omega^\prime)$がコンパクトな時
\begin{equation}
  \int_M (a \omega + b\omega^\prime) = a\int_M \omega + b\int_M \omega^\prime
\end{equation}
が成り立つ。

これが被覆と1の分割の選択に依らないことを示すため$B$を$M$の被覆とし
$\Set{g_V \in C^\infty(M)}{V \in B}$がそれに従属する1の分割としよう。
各$U \in A$について$\supp(f_U \omega)$はコンパクトなので$B$による積分が定義できて
\begin{equation}
  \int_U f_U \omega = \sum_{V \in B} \int_V f_U g_V \omega
\end{equation}
やはりコンパクト性からこの和は有限個を除いて$0$になる。
$A$と$B$からそれぞれ有限個だけ開集合を取るのでそれらの組み合わせも有限個になるため、
これを$A$について足し合わせると有限和なので$\int_M$の$\Omega^n(M)$についての線形性と$f_U$が1の分割であることから
\begin{equation}
  \sum_{U \in A} \int_U f_U \omega
  = \sum_{V \in B} \int_V \sum_{U \in A} f_U g_V \omega
  = \sum_{V \in B} \int_V g_V \omega
\end{equation}
となりどの被覆を使っても同じ値になることがわかる。

\subsection{ストークスの定理}
多様体$M$の連結な開集合$D$について境界を$\partial D$、閉包を$\bar{D}$と書く。
境界の各点$p \in \partial D$について$p$を含む局所座標近傍$(U, \phi)$であって第$n$成分による線形な不等式で内側と外側が分割出来る、
つまり
\begin{equation}
  U \cap \bar{D} = \Set{r \in U}{\phi_n(r) \geq \phi_n(p)}
\end{equation}
と書けるものがあるとき$D$はなめらかな境界を持つという。
これは境界の各点$p \in \partial D$に近傍$U \cap \partial D$があって、
そこで$\phi$の$n-1$成分までを使う写像$\phi^\prime(r) = (\phi_1(r), \ldots, \phi_{n-1}(r)) \in \R^{n-1}$
による同相写像
\begin{equation}
  \phi^\prime: U \cap \partial D \to \phi^\prime(U \cap \partial D)
\end{equation}
があること、つまり$\partial D$が$n-1$次元多様体であることを意味する。
\begin{prop}
  $M$に向きが入っている時は$\partial D$にも向きが定まる。
\end{prop}
\begin{proof}
  TODO
\end{proof}
\begin{thm}[ストークスの定理]
  向きづけされたパラコンパクトな$n$次元多様体$M$について、
  $D \subset M$がなめらかな境界を持つ領域で$\bar{D}$がコンパクトとする。
  このとき$n-1$次微分形式$\omega \in \Omega^{n-1}(M)$について
  その外微分と$\partial D$への引き戻しのそれぞれの積分について次が成り立つ
  \begin{equation}
    \int_D d\omega = \int_{\partial D} i^* \omega
  \end{equation}
  ただし$i: \partial D \to M$は包含写像である。
\end{thm}
\begin{proof}
  $M$の有限な被覆$A$としてある$\epsilon > 0$を1つ決めて各局所座標近傍$(U, \phi)$が
  \begin{equation}
    \phi(U) = \Set{(u_1, \ldots, u_n) \in \R^n}{|u_i| < \epsilon}
  \end{equation}
  となるように$\phi$を選ぶことが出来る。
  なぜなら$\R^n$の単連結な開集合は常にこの立方体に同相であり、
  任意の開集合は単連結な開集合の和集合として書けるからである。
  この被覆に従属する1の分割を$\Set{f_U \in C^\infty(M)}{U \in A}$とするとき、
  $\supp(d(f_U \omega)) \subset U$であって$\bar{D}$はコンパクトなので積分
  \begin{equation}
    \int_D d\omega = \sum_{U \in A} \int_{D \cap U} d(f_U \omega)
  \end{equation}
  を考えることができる。
  $U$における座標を$u_1, \ldots, u_n$と書くとき$p \in U$での$\omega \in \Omega^{n-1}(M)$の表示を
  \begin{equation}
    \omega_p = \sum_{i=1}^n {(-1)}^{i-1} \omega_i(p) du_1 \wedge \cdots \wedge \hat{du_i} \wedge \cdots \wedge du_n
  \end{equation}
  となるように$\omega_i(p)$を取ると$d(f_U \omega)$の表示が
  \begin{equation}
    {d(f_U \omega)}_p = \sum_{i=1}^n
    \left. \frac{\partial \left(f_U \omega_i \circ \phi^{-1}\right)}{\partial u_i} \right|_{\phi(p)}
    du_1 \wedge \cdots \wedge du_n
  \end{equation}
  と書ける。この積分の値を計算するには$U$が$D$に入るかどうかで場合分けする必要がある。
  $U \cap D = U$の場合には
  \begin{equation}
    \int_U d(f_U \omega) = \sum_{i=1}^n
    \int_{-\epsilon}^\epsilon
    \cdots
    \int_{-\epsilon}^\epsilon
    \left. \frac{\partial \left(f_U \omega_i \circ \phi^{-1}\right)}{\partial u_i} \right|_{\phi(p)}
    du_1 \cdots du_n
  \end{equation}
  となり、これは各$i$について$u_i$に対する積分が実行できて境界での$f_U \omega_i$値の差として書けるが、
  境界上では$f_U$は$0$なのでこの積分も$0$になる。
  一方$U \not\in D$の時には積分領域が
  \begin{equation}
    \phi(U \cap D) = \Set{(u_1, \ldots, u_n) \in U}{u_n > 0}
  \end{equation}
  となるので、上の場合と同様ほとんどの項が消えるが$u_n = 0$の境界の値だけが残り
  \begin{align}
    \int_{U \cap D} d(f_U \omega) &= \sum_{i=1}^n
    \int_{-\epsilon}^\epsilon
    \cdots
    \int_{-\epsilon}^\epsilon
    \int_0^\epsilon
    \left. \frac{\partial \left(f_U \omega_i \circ \phi^{-1}\right)}{\partial u_i} \right|_{\phi(p)}
    du_1 \cdots du_{n-1} du_n \\
    &=
    - \int_{-\epsilon}^\epsilon
    \cdots
    \int_{-\epsilon}^\epsilon
    \left(f_U \omega_i \circ \phi^{-1}\right)(u_1, \ldots, u_{n-1}, 0)
    du_1 \cdots du_{n-1}
  \end{align}
  となる。

  他方$i: \partial D \to M$による$\omega$の引き戻しは各$U$に対する$U \cap \partial D$において
  \begin{equation}
    i^* \omega = {(-1)}^{n-1} \omega_n(u_1, \ldots, u_{n-1}, 0) du_1 \wedge \cdots \wedge du_{n-1}
  \end{equation}
  と書ける。$\partial D$の向きに${(-1)}^n$が入っていたことからこの積分は
  \begin{equation}
    \int_{U \cap \partial D} i^*(f_U \omega)
    =
    - \int_{-\epsilon}^\epsilon
    \cdots
    \int_{-\epsilon}^\epsilon
    \left(f_U \omega_i \circ \phi^{-1}\right)(u_1, \ldots, u_{n-1}, 0)
    du_1 \cdots du_{n-1}
  \end{equation}
  となる。$\bar{D}$のコンパクト性からやはり有限和だけ考えればいいので次が成り立つ
  \begin{equation}
    \int_{\partial D} i^* \omega
    = \sum_{U \in A} \int_{U \cap \partial D} i^*(f_U \omega) 
    = \sum_{U \in A} \int_{U \cap D} d(f_U \omega)
    = \int_D d\omega
  \end{equation}
\end{proof}

\section{de Rhamの定理}
微分形式とメッシュ上のベクトル場の相互変換を具体的に構築する。

\subsection{単体上での微分形式の積分}
\begin{dfn}[$C^\infty$三角形分割]
  $n$次元多様体$M$の$n$次元単体的複体による三角形分割$h: |K| \simeq M$について、
  $h$の任意の$k$-単体$|s| \in K$への制限
  \begin{equation}
    h|_{|s|}: |s| \to M
  \end{equation}
  が$|s|$の定める$k$次元平面内である開近傍$U$まで拡張されて$U$から$M$への埋め込みを定義するとき
  $C^\infty$三角形分割であるという。
\end{dfn}
この定義における各$k$単体$|s|$に対応する$U$は$k$次元多様体とみなせるので、
埋め込み$h: U \to M$によって$M$の$k$次微分形式$\omega \in \Omega^k(M)$を引き戻すことが出来る。
$k$単体はコンパクトなので$U$を適当に制限することによりコンパクトだとしてよく、
また向き付き$k$単体$\ori{s}$を考える事で$U$に向きが定まる。
よって$k$次元多様体$U$上で$k$次微分形式$h^* \omega \in \Omega^k(U)$の積分が定義でき、
これを使って$M$上の$\ori{s}$による$\omega \in \Omega^k(M)$の積分を
\begin{equation}
  \int_{\ori{s}} \omega = \int_U h^* \omega
\end{equation}
と定義する。
さらに向きづけ単体のなす線型空間である鎖群$C_k(K)$の元$\sum_{j} a_j \ori{s_j}$に対して
積分の和を割り当てる双線型写像$\Phi_k: \Omega^k(M) \times C_k(K) \to \R$を
\begin{equation}
  \Phi_k\left(\omega, \sum_{j=1}^m a_j \ori{s}\right)
  = \int_{\sum_{j=1}^m a_j \ori{s_j}} \omega
  = \sum_{j=1}^m a_j \int_{\ori{s_j}} \omega
\end{equation}
で定義する。
これは各$\omega \in \Omega^k(M)$毎に線型写像$\Phi_k(\omega, -): C_k(K) \to \R$を定めるが、
これは双対空間$C^k(K)$の元なので同じ記号を使って
\begin{equation}
  \Phi_k: \Omega^k(M) \to C^k(K)
\end{equation}
と書くことにする。
\begin{prop}
  $\Phi_k: \Omega^k(M) \to C^k(K)$と外微分$d$、境界作用素$\partial^*$について
  \begin{equation}
    \Phi_k \circ d = \partial^* \circ \Phi_{k-1}
    \label{eq:Phi_k}
  \end{equation}
  が成り立つ。
\end{prop}
\begin{proof}
  向き付き$k$単体により定まる積分領域$\ori{s}$の境界を取る操作と
  鎖群$C_k(K)$における境界作用素が一致するように向きを定めているので、
  $\omega \in \Omega^{k-1}(M)$についてストークスの定理より
  \begin{equation}
    \Phi_k(d\omega, \ori{s}) = \int_{\ori{s}} d\omega
    = \int_{\partial \ori{s}} \omega
    = \Phi_{k-1}(\omega, \partial \ori{s})
  \end{equation}
  が成り立つ。
\end{proof}
これより式 (\ref{eq:coboundary})で得られるメッシュ状のベクトル場に対する境界作用素の列と
式 (\ref{eq:exterior})で得られる微分形式に対する外微分による列について次の図式が可換になる。
\begin{equation}
  \begin{tikzcd}
    0 \rar{d} &
    \Omega^0(M) \rar{d} \dar{\Phi_0} &
    \cdots \rar{d}
    & \Omega^n(M) \rar{d} \dar{\Phi_n} &
    0 \\
    0 \rar{\partial^*} &
    C^0(K) \rar{\partial^*} &
    \cdots \rar{\partial^*} &
    C^n(K) \rar{\partial^*} &
    0
  \end{tikzcd}
\end{equation}

\subsection{メッシュに従属する1の分割}
$C^\infty$三角形分割$h: |K| \simeq M$がある時、各$k$単体上の積分により$\Phi_k: \Omega^k(M) \to C^k(K)$を得たが、
この逆の対応を1の分割を使って構成しよう。
まず三角形分割に対応する1の分割を用意する。
単体的複体$K$の内の頂点の集合を
\begin{equation}
  K_0 = \Set{|v| \in K}{\deg |v| = 0}
\end{equation}
と書くと、各頂点$|v| \in K_0$について式 (\ref{eq:star})で与えられる星状体$\St(|v|)$は開集合なので
同相写像による像$h(\St(|v|))$は$h(|v|) \in M$の近傍となる。
$K$の任意の単体はそこの含まれる頂点がまた$K$に含まれるので、
全ての頂点について近傍を集めたもの
\begin{equation}
  \mathcal{O} = \Set{h(\St(|v|))}{|v| \in K_0}
\end{equation}
は$M$を被覆し、またある頂点に対してそれを含む単体は$K$に有限個しかないことが保証されるのでこの被覆は局所有限になる。
この被覆$\mathcal{O}$に従属する1の分割を$\Set{g_{|v|} \in C^\infty(M)}{|v| \in K_0}$と書き、
これをメッシュ$K$に従属する1の分割と呼ぶ。
この1の分割は一意には定まらず連続な濃度で存在することに注意する。
以下ではそのうち1つを固定して考える。

さて$K$が有限集合であるとして、向き付けられた$k$単体$\ori{s} = \ori{v_0 \cdots v_k} \in C_k(K)$があるとき、その双対元$\varphi_{\ori{s}} \in C^k(K)$
について$\Omega^k(M)$の元を
\begin{equation}
  \varphi_{\ori{v_0 \cdots v_k}} \mapsto k! \sum_{i=0}^k g_{|v_i|} dg_{|v_0|} \wedge \cdots \wedge \hat{dg_{|v_i|}} \wedge \cdots \wedge dg_{|v_k|}
\end{equation}
と割り当てる写像を線形に拡張したものを
\begin{equation}
  \Psi_k: C^k(K) \to \Omega^k(M)
\end{equation}
と書こう。
\begin{prop}
  外微分$d$と境界作用素$\partial^*$について次が成り立つ
  \begin{equation}
    d \circ \Psi_k = \Psi_{k+1} \circ \partial^*
    \label{eq:Psi_k}
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  $\varphi_{\ori{v_0 \cdots v_k}} \in C^k(K)$に対して左辺は
  \begin{equation}
    d \Psi_k(\varphi_{\ori{v_0 \cdots v_k}}) = (k+1)! dg_{|v_0|} \wedge \cdots \wedge dg_{|v_k|}
  \end{equation}
  となる。一方右辺を計算するためにまず$\partial^* \varphi_{\ori{v_0 \cdots v_k}}$を考えると
  \begin{equation}
    \partial^* \varphi_{\ori{v_0 \cdots v_k}} = \sum_{|v v_0 \cdots v_k| \in K} \varphi_{\ori{v v_0 \cdots v_k}}
  \end{equation}
  $|v v_0 \cdots v_k| \in K$となる頂点$|v| \in K_0$は有限個しか無いので右辺の和は有限和になっていることに注意する。
  これより
  \begin{align}
    & \Psi_{k+1}(\partial^* \varphi_{\ori{v_0 \cdots v_k}})
    = \sum_{|v v_0 \cdots v_k| \in K}
    \Psi_{k+1} \left(
       \varphi_{\ori{v v_0 \cdots v_k}}
    \right) \\
    &= \sum_{|v v_0 \cdots v_k| \in K}
    (k+1)! \left(
    g_{|v|} dg_{|v_0|} \wedge \cdots \wedge dg_{|v_k|}
    + \sum_{i=0}^k {(-1)}^{i+1} g_{|v_i|} dg_{|v|} \wedge dg_{|v_0|} \wedge \cdots \wedge \hat{dg_{|v_i|}} \wedge \cdots \wedge dg_{|v_k|}
    \right)
  \end{align}
  ここで任意の頂点$|v| \in K_0$に対して$|v v_0 \cdots v_k| \in K$でないならば
  $g_{|v|}, g_{|v_0|}, \ldots, g_{|v_k|}$のいずれかが$0$になってしまうことに注意すると、
  $0$になる項をいくら追加してもいいので$|v|$に対する和は全ての頂点$K_0$に対する和としてみなしてもよく、
  すると$\sum_{|v| \in K_0} g_{|v|} = 1$から
  \begin{align}
    \Psi_{k+1}(\partial^* \varphi_{\ori{v_0 \cdots v_k}})
    &= (k+1)! \left(\sum_{|v| \in K_0} g_{|v|}\right) dg_{|v_0|} \wedge \cdots \wedge dg_{|v_k|} \notag \\
    &+ (k+1)! \sum_{i=0}^k {(-1)}^{i+1} g_{|v_i|}
      d\left( \sum_{|v| \in K_0} g_{|v|}\right) \wedge dg_{|v_0|} \wedge \cdots \wedge \hat{dg_{|v_i|}} \wedge \cdots \wedge dg_{|v_k|} \\
    &= (k+1)! dg_{|v_0|} \wedge \cdots \wedge dg_{|v_k|}
  \end{align}
  となり$d \circ \Psi_k = \Psi_{k+1} \circ \partial^*$を得る。
\end{proof}
この結果から次が可換になる。
\begin{equation}
  \begin{tikzcd}
    0 \rar{d} &
    \Omega^0(M) \rar{d} &
    \cdots \rar{d}
    & \Omega^n(M) \rar{d} &
    0 \\
    0 \rar{\partial^*} &
    C^0(K) \rar{\partial^*} \uar{\Psi_0} &
    \cdots \rar{\partial^*} &
    C^n(K) \rar{\partial^*} \uar{\Psi_n} &
    0
  \end{tikzcd}
\end{equation}
$\Phi_k$が$C^\infty$三角形分割$h: |K| \simeq M$だけから一意に定まっていたのに対して、
$\Psi_k$はそれに加えて1の分割の取り方にも依存している事に注意する。
微分形式からメッシュ上のベクトル場を構成しているので$\Phi_k$は離散化と言え、
その意味では$\Psi_k$というのはメッシュ上のベクトル場から微分形式を復元しているので補間していると言える。
被覆$\mathcal{O}$に従属する1の分割は一意には定まらないというのは補間の方法が一意に定まらないのと同じである。
補間された微分形式からもう一度メッシュ上のベクトル場を求め時、それは元のベクトル場に一致するというのが次の命題である。
\begin{prop}\label{prop:PsiPhi}
  $\Psi_k$は$\Phi_k$の右逆元である。つまり$\Phi_k \circ \Psi_k = \id_{C^k(K)}$が成り立つ。
\end{prop}
\begin{proof}
  $k$についての帰納法で示す。

  $k=0$の時$\ori{v} \in C_0(K)$に対する双対元を$\varphi_{\ori{v}} \in C^0(K)$と書くと、
  定義より$\Psi_0(\varphi_{\ori{v}}) = g_{|v|} \in \Omega^0(M)$であって、$0$単体の積分の定義より
  \begin{equation}
    \Phi_0(g_{|v|})(\ori{t}) = \int_{\ori{t}} g_{|v|} = g_{|v|}(h(|t|))
  \end{equation}
  を得る。これは$|v| \neq |t|$であれば$|t| \cap \St(|v|) = \emptyset$なので$g_{|v|}(h(|t|)) = 0$となるが、
  1の分割の性質により$1 = \sum_{|v| \in K_0} g_{|v|}(h(|t|)) = g_{|t|}(h(|t|))$であるので、
  \begin{equation}
    g_{|v|}(h(|t|)) = \begin{cases}
      1 & \text{if}\;|v| = |t| \\
      0 & \text{otherwise}
    \end{cases}
  \end{equation}
  となり、定義より$\varphi_{\ori{v}}(\ori{t})$に一致する。
  ゆえに$\Phi_0 \circ \Psi_0 = \id$となる。

  次に$\Phi_{k-1} \circ \Psi_{k-1} = \id$を仮定して$\Phi_k \circ \Psi_k = \id$を示そう。
  $\ori{s} \in C_k(K)$に対する双対元$\varphi_{\ori{s}} \in C^k(K)$について
  $\Psi(\varphi_{\ori{s}}) \in \Omega^k(M)$は$\St(|s|)$の外では$0$になるので、
  $\ori{t} \neq \pm \ori{s}$について積分すると$0$になる。
  一方$\ori{s}$で積分する場合の値を計算するために$\ori{s} = \ori{v_0 \cdots v_k}$と書き、先頭を除いた$k-1$単体を$\ori{r} = \ori{v_1 \cdots v_k}$と書くと
  \begin{equation}
    \partial^* \varphi_{\ori{r}}
    = \sum_{|v| \in K_0, \ori{v v_1 \cdots v_k} \in K} \varphi_{\ori{v v_1 \cdots v_k}}
    = \varphi_{\ori{s}}
    + \sum_{|v| \in K_0, |v| \neq |v_0|, \ori{v v_1 \cdots v_k} \in K} \varphi_{\ori{v v_1 \cdots v_k}}
  \end{equation}
  第2項については$|v v_1 \cdots v_k| \cap\St(|s|) = \emptyset$であることからやはり積分は$0$になるので、式 (\ref{eq:Psi_k})とストークスの定理、および帰納法の仮定から
  \begin{align}
    \int_{\ori{s}} \Psi_k(\varphi_{\ori{s}})
    &= \int_{\ori{s}} \Psi_k\left(
    \partial^* \varphi_{\ori{v_1 \cdots v_k}}
    - \sum_{|v| \in K_0, |v| \neq |v_0|, \ori{v v_1 \cdots v_k} \in K} \varphi_{\ori{v v_1 \cdots v_k}}
    \right) \notag\\
    &= \int_{\partial \ori{s}} \Psi_{k-1}(\varphi_{\ori{r}})
    = \int_{\ori{r}} \Psi_{k-1}(\varphi_{\ori{r}}) \notag\\
    &= \Phi_{k-1}(\Psi_{k-1}(\varphi_{\ori{r}}))(\ori{r}) = 1
  \end{align}
  よって$\Phi_k \circ \Psi_k = \id$が示された。
\end{proof}
逆の操作、つまり微分形式からメッシュ上のベクトル場を作り、そこから1の分割によって微分形式を補間しても、
それは元の微分形式には一致しない。
つまり$\Psi_k \circ \Phi_k: \Omega^k(M) \to \Omega^k(M)$は$\id_{\Omega^k(M)}$にはならない。
しかしこの時もう少し弱い意味で元の微分形式に近いという事を表すのがde Rhamの定理である。

$\Phi_k$と$\Psi_k$を組み合わせる事で$\Omega^k(M)$上の演算を$C^k(K)$に誘導できる。
例えば微分形式の外積$\wedge: \Omega^p(M) \times \Omega^q(M) \to \Omega^{p+q}(M)$から
\begin{equation}
  \begin{tikzcd}
    \Omega^p(M) \times \Omega^q(M) \rar{\wedge} &
    \Omega^{p+q}(M) \dar{\Phi_{p+q}} \\
    C^p(K) \times C^q(K) \rar{\tilde\wedge} \uar{\Psi_p \times \Psi_q} &
    C^{p+q}(K)
  \end{tikzcd}
  \label{eq:discrete_wedge}
\end{equation}
によって双対鎖群上の外積$\tilde\wedge: C^p(K) \times C^q(K) \to C^{p+q}(K)$を作ることが出来る。
構成より明らかに双線形で歪対称になる。
この構成は$\Psi_k$を使うので1の分割の選び方に依存するように見えるが、
次の命題によりこの$\tilde\wedge$は実は1の分割の選び方に依存せず、組み合わせ論的に値が決定できる事が分かる。
\begin{prop}
  向き付き単体$\ori{s}$と$\ori{t}$に対応する双対元
  $\varphi_{\ori{s}} \in C^p(K)$と$\varphi_{\ori{t}} \in C^q(K)$に対して
  式 (\ref{eq:discrete_wedge})より定まる外積$\tilde\wedge$は1の分割の選択に依存せず次を満たす。
  \begin{equation}
    \varphi_{\ori{s}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}} = \frac{p!q!}{(p+q+1)!} \varphi_{\ori{r}}
  \end{equation}
  ただし$\ori{r}$は$\ori{s}$と$\ori{t}$から定まる$p+q$単体で、
  添字の番号$\ori{s} = \ori{s_0 \cdots s_p}$と$\ori{t} = \ori{t_0 \cdots t_q}$を
  $|s_0| = |t_0|$を満たすように取るとき$\ori{r} = \ori{s_0 \cdots s_p t_1 \cdots t_q}$と定める。
  この$\ori{r}$が$K$内に取れない場合は上式の右辺は$0$となる。
\end{prop}
\begin{proof}
  $p=0$の場合に成り立つ事を示し、一般の$p$の場合も$p=0$の結果を使って計算出来る事を示す。
  \paragraph{$p=0$の場合}
  $q$単体$|t| = |t_0 \cdots t_q| \in K$を1つ固定し、
  $i \in [0, q]$に対して頂点$|t_i|$に対応する1の分割を$g_i = g_{|t_i|}$と略記する。
  $|t|$と異なる$q$単体$|s|$について、$h(|s|)$では$g_i$の少なくとも1つが常に$0$になるので、
  \begin{equation}
    \int_{\ori{s}} \Psi_0(\varphi_{\ori{t_i}}) \wedge \Psi_q(\varphi_{\ori{t}})
    = \int_{\ori{s}} g_i \sum_{j=0}^q {(-1)}^j g_j dg_0 \wedge \cdotsexclude{j} \wedge dg_q = 0
  \end{equation}
  となる。よって$h(|t|)$での積分値だけを考えればよい。
  $h(|t|) \subset M$においては$g_i$以外は常に$0$なので$\sum_{i=0}^q g_i = 1$が成り立ち、
  この外微分として$\sum_{i=0}^q dg_i = 0$も成り立つ。
  この時$\Psi_0(\varphi_{\ori{t_i}}) = g_i$なので
  \begin{equation}
    \Psi_0\left(\sum_{i=0}^q \varphi_{\ori{t_i}} \right) \wedge \Psi_q(\varphi_{\ori{t}})
    = \left(\sum_{i=0}^q g_i\right) \wedge \Psi_q(\varphi_{\ori{t}})
    = \Psi_q(\varphi_{\ori{t}})
  \end{equation}
  が成り立つ。$\Phi_q$を作用させると
  \begin{equation}
    \sum_{i=0}^q \left(\varphi_{\ori{t_i}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}}\right)
    = \left(\sum_{i=0}^q \varphi_{\ori{t_i}} \right) \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}}
    = \varphi_{\ori{t}}
    \label{eq:tilde_wedge_sum}
  \end{equation}
  を得る。
  $q=0$の場合はこの式で十分である。
  次に$q \geq 1$の場合に$\varphi_{\ori{t_i}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}}$が全ての$i$について一致することを見る。
  上の$h(|t|)$における1の分割の条件を使って$\Psi_q(\varphi_{\ori{t}})$から$g_q$を消去すると
  \begin{align}
    \Psi_q(\varphi_{\ori{t}})
    &= q! \sum_{i=0}^q {(-1)}^i g_i dg_0 \wedge \cdotsexclude{i} \wedge dg_q \\
    &= q! \left(
      \sum_{i=0}^{q-1} g_i {(-1)}^i dg_0 \wedge \cdotsexclude{i} \wedge dg_{q-1} \wedge \left(-\sum_{j=0}^{q-1} dg_j \right)
      + {(-1)}^q g_q dg_0 \wedge \cdots \wedge dg_{q-1}
    \right) \\
    &= q! {(-1)}^q \left(\sum_{i=0}^{q-1} g_i + g_q\right) dg_0 \wedge \cdots \wedge dg_{q-1}
     = q! {(-1)}^q dg_0 \wedge \cdots \wedge dg_{q-1}
  \end{align}
  を得る。この時$ddg_i = 0$と$dg_i \wedge dg_i = 0$及び$dg_0 + dg_1 = -\sum_{i=2}^q dg_i$から
  \begin{align}
    (g_0 - g_1) dg_0 \wedge \cdots \wedge dg_{q-1}
    &= -d(g_0 g_1 dg_0 \wedge dg_2 \wedge \cdots \wedge dg_{q-1})
    - d(g_0 g_1 dg_1 \wedge \cdots \wedge dg_{q-1}) \\
    &= d(g_0 g_1 dg_q \wedge dg_2 \wedge \cdots \wedge dg_{q-1})
  \end{align}
  となるが、これに積分$\int_{\ori{t}}$を作用させると$\partial \ori{t}$においては
  常にいずれかの$g_i$あるいは$dg_i$が$0$になるので積分は$0$となる。
  よって
  \begin{equation}
    \varphi_{\ori{t_0}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}} = \varphi_{\ori{t_1}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}}
  \end{equation}
  を得る。向き付き単体は頂点の巡回置換について同一視しているので、適当に番号を付け替える事により
  $i \in [0, q-1]$に対して
  \begin{equation}
    \varphi_{\ori{t_i}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}} = \varphi_{\ori{t_{i+1}}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}}
    \label{eq:tilde_wedge_eq}
  \end{equation}
  が成り立つ。
  式 (\ref{eq:tilde_wedge_sum})と (\ref{eq:tilde_wedge_eq})により$i \in [0, q]$について
  \begin{equation}
    \varphi_{\ori{t_i}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}} = \frac{1}{q+1} \varphi_{\ori{t}}
    \label{eq:tilde_wedge_part}
  \end{equation}
  を得る。
  \paragraph{$p \geq 1$の場合}
  $p$単体$|s| = |s_0 \cdots s_p|$と$q$単体$|t| = |t_0 \cdots t_q|$
  が$p + q$単体を作るには1つの頂点を共有している必要がある。
  巡回置換によって番号をつけ直す事で共有している頂点を$|s_0|$と$|t_0|$だとしてよく、
  これらが$p+q$単体$|r| = |s_0 s_1 \cdots s_p t_1 \cdots t_q| \in K$を作る場合を考えよう。
  それぞれの頂点に対応する1の分割を$i \in [0, p]$について$g_i = g_{|s_i|}$及び
  $j \in [1, q]$について$g_{p+j} = g_{|t_j|}$と書く。
  \begin{align}
    \Psi_p(\varphi_{\ori{s}}) \wedge \Psi_q(\varphi_{\ori{t}})
    &= p! \left(
      g_0 dg_1 \wedge \cdots \wedge dg_p
      + \sum_{i=1}^p {(-1)}^i g_i dg_0 \wedge \cdotsexclude{i} \wedge dg_p
    \right) \notag\\
    & \wedge q! \left(
      g_0 dg_{p+1} \wedge \cdots \wedge dg_{p+q}
      + \sum_{j=p+1}^{p+q} {(-1)}^{j-p} g_j dg_0 \wedge dg_{p+1} \wedge \cdotsexclude{j} \wedge dg_{p+q}
    \right) \\
    &= p!q! g_0 \left( g_0 dg_1 \wedge \cdots \wedge dg_{p+q}
      + \sum_{i=1}^p {(-1)}^i g_i dg_0 \wedge \cdotsexclude{i} \wedge dg_{p+q}
      + \sum_{j=p+1}^{p+q} {(-1)}^j g_j dg_0 \wedge \cdotsexclude{j} \wedge dg_{p+q}
    \right) \\
    &= \frac{p!q!}{(p+q)!} \Psi_0(\varphi_{\ori{s_0}}) \wedge \Psi_{p+q}(\varphi_{\ori{r}})
  \end{align}
  $\Phi_{p+q}$を作用させると式 (\ref{eq:tilde_wedge_part})より次を得る。
  \begin{equation}
    \varphi_{\ori{s}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{t}}
    = \frac{p!q!}{(p+q)!} \varphi_{\ori{s_0}} \tilde\wedge \varphi_{\ori{r}}
    = \frac{p!q!}{(p+q+1)!} \varphi_{\ori{r}}
  \end{equation}
\end{proof}

\subsection{コホモロジー群}
de Rhamの定理の準備として線形代数に限定して完全列とコホモロジー群を導入しておく。
\begin{dfn}[$\Ima, \Ker, \Coker$]
  線型空間$A, B$と線型写像$f: A \to B$がある時、
  \begin{align}
    \Ima f &= \Set{f(x)}{x \in A} \\
    \Ker f &= \Set{a \in A}{f(a) = 0}
  \end{align}
  と定義する。この時$\Ima f \subset B$は線型空間になるので商空間が定義でき、それを$\Coker f = B / \Ima f$と書く。
\end{dfn}
鎖複体のときに議論したようにゼロ元だけからなる線型空間$0$は
任意の線型空間$A$に対して一意な線型写像$f: 0 \to A$と$g: A \to 0$が定義できる事に注意する。これをゼロ射と呼ぶ。
\begin{dfn}[完全列]
  線型空間と線型写像の列
  \begin{equation}
    \cdots \xrightarrow{f_{n-1}} X_n \xrightarrow{f_n} X_{n+1} \xrightarrow{f_{n+1}} \cdots
    \label{eq:exact_seq}
  \end{equation}
  が、必要であれば両端にゼロ射を追加することにより全ての$n \in \Z$について定義されているとしよう。
  これを$(X_\bullet, f_\bullet)$と書く。
  これが$X_n$において完全であるとは$\Ima f_{n-1} = \Ker f_n$が成り立つことをいい、
  全ての$X_n$おいて完全であるときこの列を完全列とよぶ。
\end{dfn}
\begin{prop}
  ゼロ射を含む完全列について次が成り立つ。
  \begin{itemize}
    \item $0 \to A \xrightarrow{f} B$が完全列ならば$f$は単射 ($\Ker f = 0$)
    \item $A \xrightarrow{f} B \to 0$が完全列ならば$f$は全射 ($\Coker f = 0$)
    \item $0 \to A \xrightarrow{f} B \xrightarrow{g} C$が完全列ならば同型射$A \simeq \Ker g$が存在する
    \item $A \xrightarrow{f} B \xrightarrow{g} C \to 0$が完全列ならば同型射$\Coker f \simeq C$が存在する
  \end{itemize}
  特に$0 \to A \to B \to C \to 0$の形の完全列を短完全列と呼ぶ。
\end{prop}
列$(X_\bullet, f_\bullet)$が完全である時$f_n \circ f_{n-1} = 0$が成り立つが、逆は一般には成り立たない。
そこで$f_n \circ f_{n-1} = 0$である列を複体と呼び、これがどのくらい完全でないかを測るために
$\Ima f_{n-1} \subset \Ker f_n \subset X_n$がそれぞれ部分空間な事を使って商空間
\begin{equation}
  H_n = \Ker f_n / \Ima f_{n-1}
\end{equation}
を定義し、これをコホモロジー群と呼ぶ。
もし複体が$X_n$で完全であれば$H_n = 0$となる。

多様体$M$上の微分形式$\Omega^k(M)$は外微分$d$によって複体となり、これをde Rham複体と呼ぶ。
また単体的複体$K$上の双対鎖群$C^k(K)$は境界作用素の転置$\partial^*$により複体となり、これを特異複体と呼ぶ。
それぞれ作用する空間に次元に合わせて$d_k: \Omega^k(M) \to \Omega^{k+1}(M)$及び
$\partial^*_k: C^k(K) \to C^{k+1}(K)$のように添字をつけることにすると、
de Rhamコホモロジー群
\begin{equation}
  H_d^k(M) = \Ker d_k / \Ima d_{k-1}
\end{equation}
及び特異コホモロジー群
\begin{equation}
  H_{\partial^*}^k(K) = \Ker \partial^*_k / \Ima \partial^*_{k-1}
\end{equation}
が定義できる。

2つの複体$(X_\bullet, f_\bullet)$と$(Y_\bullet, g_\bullet)$があってその間の写像
$h_n: X_n \to Y_n$が図式
\begin{equation}
  \begin{tikzcd}
    \cdots \rar{f_{n-1}} &
    X_n \rar{f_n} \dar{h_n} &
    X_{n+1} \rar{f_{n+1}} \dar{h_{n+1}} &
    \cdots \\
    \cdots \rar{g_{n-1}}&
    Y_n \rar{g_n}&
    Y_{n+1} \rar{g_{n+1}}&
    \cdots
  \end{tikzcd}
\end{equation}
を可換にするとき複体の凖同型と呼び、
$h_\bullet: (X_\bullet, f_\bullet) \to (Y_\bullet, g_\bullet)$と書く。
この関係により
\begin{align}
  h_n(\Ker f_n) &\subset \Ker g_n \\
  h_n(\Ima f_{n-1}) &\subset \Ima g_{n-1}
\end{align}
が成り立つので、コホモロジー群$H_f^n = \Ker f_n / \Ima f_{n-1}$及び$H_g^n = \Ker g_n / \Ima g_{n-1}$の間の線型写像
\begin{equation}
  H^n_h: H_f^n \to H_g^n
\end{equation}
が誘導される。
$C^\infty$三角形分割$h: |K| \simeq M$が存在するとき
式 (\ref{eq:Phi_k})より$\Phi_\bullet$がde Rham複体から特異複体への凖同型になっていてコホモロジー群に線型写像
\begin{equation}
  H^k_\Phi: H^k_d(M) \to H^k_{\partial^*}(K) \label{eq:Phi_k_homology}
\end{equation}
を誘導し、同じように式 (\ref{eq:Psi_k})より$\Psi_\bullet$が逆向きの複体の凖同型になっているので線型写像
\begin{equation}
  H^k_\Psi: H_{\partial^*}^k(K) \to H_d^k(M) \label{eq:Psi_k_homology}
\end{equation}
が誘導される。

\subsection{ポアンカレの補題}
一般の多様体のコホモロジー群を計算するときには自明な多様体$\R^n$のコホモロジー群が重要な役割を果たすのでまずはそれを計算する。
そのためにまずホモトピー写像を準備する。
\begin{prop}
  $(X_\bullet, f_\bullet)$と$(Y_\bullet, g_\bullet)$を複体とし、
  $p_\bullet, q_\bullet: (X_\bullet, f_\bullet) \to (Y_\bullet, g_\bullet)$を2つの凖同型とする。
  任意の$n \in \Z$について線型写像$h_n: X_n \to Y_{n-1}$があって
  \begin{equation}
    p_n - q_n = g_{n-1} \circ h_n + h_{n+1} \circ f_n
  \end{equation}
  が成り立つ時、$p_\bullet$と$q_\bullet$によって誘導されるコホモロジー群の線型写像は一致する：
  \begin{equation}
    H_p^n = H^n_q: H_f^n \to H_g^n
  \end{equation}
  この時$p_\bullet$と$q_\bullet$はホモトピックであると呼び、$p \simeq q$と書く。
  また$h_n$をホモトピー写像と呼ぶ。
\end{prop}
\begin{proof}
  定義がややこしいので図示すると
  \begin{equation}
    \begin{tikzcd}
      \cdots \rar{f_{n-1}} &
      X_n \rar{f_n}
        \arrow[d, shift right=1.5, "p_n"']
        \arrow[d, shift left=1.5, "q_n"]
        \arrow[dl, "h_n"'] &
      X_{n+1} \dlar{h_{n+1}} \\
      Y_{n-1} \ar[r, "g_{n-1}"'] &
      Y_n \ar[r, "g_n"'] &
      \cdots
    \end{tikzcd}
  \end{equation}
  となる。ただし図式としてこれは可換では無い事に注意する。
  $x \in \Ker f_n$に対して
  \begin{align}
    H_p^n(x) - H_q^n(x) &= p_n(x) - q_n(x) + \Ima g_{n-1} \\
    &= h_{n+1}(f_n(x)) + g_{n-1}(h_n(x)) + \Ima g_{n-1} \\
    &= 0 + \Ima g_{n-1}
  \end{align}
  より成り立つ。
\end{proof}
特に$(X_\bullet, f_\bullet) = (Y_\bullet, g_\bullet)$で$p_n = \id, q_n = 0$の時
$H^n_p = \id, H^n_q = 0$なので$H_f^n = 0$となる。

多様体$M$から$M^\prime$への$C^\infty$写像$\varphi: M \to M^\prime$がある時、
誘導される微分形式の引き戻し$\varphi^*: \Omega^k(M^\prime) \to \Omega^k(M)$は
それぞれの多様体での外微分$d_M, d_{M^\prime}$について
常に$\varphi^* \circ d_{M^\prime} = d_M \circ \varphi^*$を満たすのでde Rham複体の凖同型
$\varphi^*: (\Omega^\bullet(M^\prime), d_{M^\prime}) \to (\Omega^\bullet(M), d_M)$を誘導することに注意する。
\begin{thm}[ポアンカレの補題]
  $U \subset \R^n$が1点に可縮であるとき、$k\geq 1$に対して$H^k_d(U) = 0$
\end{thm}
\begin{proof}
  $U$が可縮であるとは単位区間を$I = [0,1] \subset \R$と書くとき、
  一点$x_0 \in U$と任意の$x \in U$について
  $\varphi(1, x) = x$及び$\varphi(0, x) = x_0$を満たす$C^\infty$写像$\varphi: I \times U \to U$があることを意味する。
  一方で$U$を両端に埋め込む写像$j_0, j_1: U \to I \times U$を
  任意の$x \in U$に対して$j_0(x) = (0, x), j_1(x) = (1, x)$で定義する。
  \begin{equation}
    \begin{tikzcd}
      U \arrow[r, shift left=1, "j_0"] \arrow[r, shift right=1, "j_1"'] & I\times U \rar{\varphi} & U
    \end{tikzcd}
  \end{equation}
  このとき$\varphi \circ j_1 = \id_U$は$U$での恒等写像であり、
  $\varphi \circ j_0 = \const_{x_0}$は定数関数となる。
  直積は$I \times U$は多様体とみなせるので、微分形式の引き戻し
  \begin{equation}
    \begin{tikzcd}
      \Omega^k(U) \rar{\varphi^*} &
      \Omega^k(I \times U)
        \arrow[r, shift left=1, "j_0^*"]
        \arrow[r, shift right=1, "j_1^*"']
        &
      \Omega^k(U)
    \end{tikzcd}
  \end{equation}
  が定義できる。

  次にホモトピー写像$K: \Omega^k(I \times U) \to \Omega^{k-1}(U)$を構成しよう。
  $I \times U$は1つの局所座標近傍だけで全体を被うことが出来る。
  $\R^n$の座標を$x_1, \ldots, x_n$及び$I$による座標を$t$と書くとき、
  任意の$k+1$次元微分形式$\omega \in \Omega^{k+1}(I \times U)$は$dt$を含まない
  微分形式$\omega_1 \in \Omega^{k+1}(I \times U), \omega_2 \in \Omega^k(I \times U)$の和
  \begin{equation}
    \omega = \omega_1 + dt \wedge \omega_2
  \end{equation}
  で書ける。基底を取れば分かるように、
  この$\omega \mapsto (\omega_1, \omega_2)$の対応は一意に定まり線型である。
  これらの微分形式は$dt$を含む基底の成分を持たないが係数は$t$に依存する事に注意する。
  $j_0, j_1$による微分形式の引き戻しはこの$\omega_1$を使って
  \begin{align}
    j_0^*(\omega) = \left. \omega_1 \right\vert_{t=0} \\
    j_1^*(\omega) = \left. \omega_1 \right\vert_{t=1}
  \end{align}
  と書ける。一方$\omega_2$が
  \begin{equation}
    \omega_2 = \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} a_{i_1 \cdots i_k}(t, x_1, \ldots, x_n) dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_k}
  \end{equation}
  のように書ける時、この係数は微分形式の仮定により$t \in I$について$C^\infty$級なので積分出来て
  \begin{equation}
    \int_0^1 dt \omega_2
    = \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} \left(\int_0^1 dt a_{i_1 \cdots i_k}(t, x_1, \ldots, x_n) \right)
    dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge d_{i_k}
  \end{equation}
  を定義でき、これは$t$に依存せず$x_1, \ldots, x_n$について$C^\infty$級なので$\Omega^k(U)$の元とみなす事が出来る。
  これを使って線型写像
  \begin{equation}
    K: \Omega^{k+1}(I \times U) \ni \omega \longmapsto \int_0^1 dt \omega_2 \in \Omega^k(U)
  \end{equation}
  が定義できる。
  続いて$K$が$j_0^*$と$j_1^*$に対するホモトピー写像になることを示そう。
  $\omega \in \Omega^{k+1}(I \times U)$について係数表示が
  \begin{equation}
    \omega = \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_{k+1} \leq n}
      a_{i_1 \cdots i_{k+1}} dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_{k+1}}
    + \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n}
      b_{i_1 \cdots i_k} dt \wedge dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_k}
  \end{equation}
  で与えられる時、
  \begin{align}
    K(d\omega) &= \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_{k+1} \leq n} K \left(
      \frac{\partial a_{i_1 \cdots i_{k+1}}}{\partial t} dt \wedge dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_{k+1}}
      + \sum_{j=1}^n \frac{\partial a_{i_1 \cdots i_{k+1}}}{\partial x_j} dx_j \wedge dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_{k+1}}
      \right) \notag\\
    &- \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} K \left(
      \sum_{j=1}^n \frac{\partial b_{i_1 \cdots i_k}}{\partial x_j} dt \wedge dx_j \wedge dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_k}
    \right) \\
    &= \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_{k+1} \leq n}
      \left(
        \int_0^1 dt \frac{\partial a_{i_1 \cdots i_{k+1}}}{\partial t}
      \right)
      dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_{k+1}} \notag\\
    &- \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n}
      \sum_{j=1}^n \left(
        \int_0^1 dt \frac{\partial b_{i_1 \cdots i_k}}{\partial x_j}
      \right)
      dx_j \wedge dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge dx_{i_k} \\
    &= j_1^* \omega - j_0^* \omega - d(K\omega)
  \end{align}
  よって$K \circ d + d \circ K = j_1^* - j_0^*$が成り立つ。
  まとめると
  \begin{equation}
    \begin{tikzcd}
      \cdots \rar{d_U} &
      \Omega^{k-1}(U) \rar{d_U} \dar{\varphi^*} &
      \Omega^k(U) \rar{d_U} \dar{\varphi^*} &
      \Omega^{k+1}(U) \rar{d_U} \dar{\varphi^*} &
      \cdots \\
      \cdots \rar{d_{I \times U}} &
      \Omega^{k-1}(I \times U) \rar{d_{I \times U}}
        \arrow[d, shift right=1.5, "j_0^*"']
        \arrow[d, shift left=1.5, "j_1^*"]
        &
      \Omega^k(I \times U) \rar{d_{I \times U}} \dlar{K}
        \arrow[d, shift right=1.5, "j_0^*"']
        \arrow[d, shift left=1.5, "j_1^*"]
        &
      \Omega^{k+1}(I \times U) \rar{d_{I \times U}} \dlar{K}
        \arrow[d, shift right=1.5, "j_0^*"']
        \arrow[d, shift left=1.5, "j_1^*"]
        &
      \cdots \\
      \cdots \rar{d_U} &
      \Omega^{k-1}(U) \rar{d_U} &
      \Omega^k(U) \rar{d_U} &
      \Omega^{k+1}(U) \rar{d_U} &
      \cdots
    \end{tikzcd}
  \end{equation}
  ただし$K$が入る部分については可換でないことに注意する。
  $\varphi^*$は複体の凖同型になるので$K \circ \varphi^*$は$j_0^* \circ \varphi^*$と$j_1^* \circ \varphi^* = \id$に対するホモトピー写像になり、
  $k>0$について$j_0^* \circ \varphi^* = 0: \Omega^k(U) \to \Omega^k(U)$なので$H_d^k(U) = 0$となる。
\end{proof}

\subsection{de Rhamの定理}
\begin{thm}[de Rhamの定理]
  $n$次元多様体$M$に単体的複体$K$による$C^\infty$三角形分割$h: |K| \simeq M$があるとき、
  $k \in [0, n]$についてde Rhamコホモロジー群$H_d^k(M)$と特異コホモロジー群$H_{\partial^*}^k(K)$は同型である。
\end{thm}
$H_\Phi^k: H_d^k(M) \to H_{\partial^*}^k(K)$が全単射であることを示せばよいが、
全射性は$\Phi_k \circ \Psi_k = \id$から従うので後は$H_\Phi^k$の単射性を示せば良く、
それは次の命題より従う。
\begin{prop}\label{prop:injection}
  $\omega \in \Ker d_k$について$\Phi_k(\omega) = \partial^* c$なる$c \in C^{k-1}(K)$がある時、
  $\tau \in \Omega^{k-1}(M)$があって$d\tau = \omega$かつ$\Phi_{k-1}(\tau) = c$となる。
\end{prop}
離散化$\Phi_k$と補完$\Psi_k$という意味でもこの形の方が目的に沿っている。
この証明はポアンカレの補題によって順番に微分形式を組み上げていくが、
その際に三角形分割に応じた開集合を注意深く選んでくる必要がある。
準備として次の記法を用意する。
\begin{itemize}
  \item 単体$|s| \in K$について$h(|s|)$を含む$M$の可縮な開集合全体を$\mathcal{O}(|s|)$と書く。
    これは$M$の位相$\mathcal{O}$の部分集合となる。
  \item 各単体$|s| \in K$に対して開集合$U \in \mathcal{O}(|s|)$を割り当てる関数$f: K \to \mathcal{O}$を考える。
    次の二つの性質を満たす$f$全体を$\mathcal{F}$と書く。
    \begin{itemize}
      \item 二つの単体$|s|, |t| \in K$が$|s| \subset |t|$の時$f(|s|) \subset f(|t|)$となる。
      \item 単体的複体の仮定より単体の組$|s_1|, \ldots, |s_l|$があるとき、
        その共通部分$\bigcap_{i=1}^l |s_i|$は空集合であるか一つの単体$|t|$になるが、
        このような任意の単体の組に対して
        共通部分が空集合なら$\bigcap_{i=1}^l f(|s_i|) = \emptyset$、
        共通部分が$|t|$の時は$\bigcap_{i=1}^l f(|s_i|) \in \mathcal{O}(|t|)$となる。
    \end{itemize}
  \item $\mathcal{F}$の始域を$K$全体でなくある単体$|s|$に含まれる単体だけに制限したものを$\mathcal{F}(|s|)$と書く。
    その中でも$m$単体に限定したものを$\mathcal{F}_m(|s|)$と書く。
    特に$m \geq 1$単体$|s|$に対して$\mathcal{F}_{m-1}(|s|)$を$\partial \mathcal{O}(|s|)$と書く。
  \item $|s|$が$m$単体の時、各面には$0$番から$m$番まで番号がふれるので
    $U = (U_0, \ldots, U_m) \in \partial \mathcal{O}(|s|)$のように書くことにする。
    また$U$に加えて$V = (V_0, \ldots, V_m) \in \partial \mathcal{O}(|s|)$があって
    各$i \in [0, m]$について$U_i \subset V_i$を満たすとき$U \subset V$と書く。
    さらに$\bigcup U = \bigcup_{i=0}^m U_i$と略記することにする。
\end{itemize}
\begin{prop}\label{prop:completion}
  向き付き$l \geq 1$単体$\ori{s}$について次の$(A_k)$が各$k \in [0, n]$について、
  $(B_k)$が$k \in [1, n]$について成り立つ。ただし積分領域と微分形式の次元が異なる場合、積分は$0$とする。
  \begin{itemize}
    \item[$(A_k)$]
      ある$U \in \partial \mathcal{O}(|s|)$について
      $\omega \in \Omega^k(\bigcup U)$が$d\omega = 0$と
      $\int_{\partial \ori{s}} \omega = 0$を満たすとき、
      $\bigcup U \subset V$となる任意の$V \in \mathcal{O}(|s|)$について
      $\bar\omega \in \Omega^k(V)$が存在して$V$上で$d\bar\omega = 0$を満たし、
      $\bigcup U$で$\omega = \bar\omega$が成り立つ。
    \item[$(B_k)$]
      ある$U \in \partial \mathcal{O}(|s|)$と$\bigcup U \subset V$を満たす$V \in \mathcal{O}(|s|)$において、
      $\omega \in \Omega^k(V)$が$d\omega = 0$を満たし$\tau \in \Omega^{k-1}(\bigcup U)$によって
      $\bigcup U$において$\omega = d\tau$が成り立ち
      さらに$\int_{\ori{s}} \omega = \int_{\partial \ori{s}} \tau$を満たすとする。
      このとき$\bar\tau \in \Omega^{k-1}(V)$があって$\omega = d\bar\tau$が$V$で成り立ち、
      $\bigcup U$上で$\bar\tau = \tau$となる。
  \end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
  $(A_0) \Rightarrow (B_1) \Rightarrow (A_1) \Rightarrow \cdots \Rightarrow (B_n) \Rightarrow (A_n)$の順番で帰納的に示す。

  \paragraph{$(A_0)$}
  ある$U \in \partial \mathcal{O}(|s|)$について$\omega \in \Omega^0(\bigcup U)$が$d\omega = 0$であるとする。
  \begin{itemize}
    \item $l \geq 2$の時$\bigcup U$は連結なので$\omega$は定数。
    \item $l=1$の時$U = (U_0, U_1)$はそれぞれ連結成分なので$\omega$はそれぞれで定数となる。
      それを$a_0, a_1$と置くと$0 = \int_{\partial \ori{s}}\omega = a_1 - a_0$であるのでこの二つの定数は一致する。
  \end{itemize}
  $\bigcup U \subset V$なる任意の$V \in \mathcal{O}(|s|)$について$\bar\omega \in \Omega^0(V)$をその定数とすれば、
  $\bigcup U$において明らかに$\omega = \bar\omega$となる。

  \paragraph{$(A_k) \Rightarrow (B_{k+1})$}
  $U \in \partial \mathcal{O}(|s|)$と$\bigcup U \subset V$を満たす$V \in \mathcal{O}(|s|)$について、
  $d\omega = 0$なる$\omega \in \Omega^{k+1}(V)$が
  $\tau \in \Omega^k(\bigcup U)$によって$\bigcup U$上で$\omega = d\tau$と書け、
  さらに$\int_{\ori{s}}\omega = \int_{\partial \ori{s}}\tau$を満たすとする。
  $V$は可縮なのでポアンカレの補題から$V$上で$\omega = d\tau_1$となる$\tau_1 \in \Omega^k(V)$が存在する。
  すると$\bigcup U$で$\omega = d\tau = d\tau_1$なので$d(\tau - \tau_1) = 0$となり、一方仮定とストークスの定理から
  \begin{equation}
    \int_{\partial \ori{s}} (\tau - \tau_1) = \int_{\ori{s}}\omega - \int_{\ori{s}} d\tau_1 = 0
  \end{equation}
  を得る。
  これにより$\tau - \tau_1$は$(A_k)$の仮定を満たすので
  $d\tau_2 = 0$なる$\tau_2 \in \Omega^k(V)$を$\bigcup U$上で$\tau_2 = \tau - \tau_1$となるようにとれる。
  この時$\bar\tau = \tau_1 + \tau_2 \in \Omega^k(V)$が$(B_{k+1})$で求めるべき微分形式となる。

  \paragraph{$(B_k) \Rightarrow (A_k)$}
  $U \in \partial \mathcal{O}(|s|)$について
  $\omega \in \Omega^k(\bigcup U)$が$d\omega = 0$と
  $\int_{\partial \ori{s}} \omega = 0$を満たすとする。
  $\bigcup U \subset V$となる$V \in \mathcal{O}(|s|)$を固定する。
  この時$U \subset U^\prime$かつ$\bigcup U^\prime \subset V$であって、
  $f \in C^\infty(V)$で$\bigcup U$で$f = 1$及び$V - \bigcup U^\prime$で$f = 0$となるものが作れるように
  $U^\prime = (U^\prime_0, \ldots, U^\prime_l)\in \partial\mathcal{O}(|s|)$を選ぶことが出来る。
  この時$\mu \in \Omega^{k-1}(\bigcup U^\prime)$であって$\bigcup U^\prime$で$\omega = d\mu$となるものを次の様に構成する。
  \begin{itemize}
    \item $l=1$の時、$U^\prime_0, U^\prime_1$はそれぞれ可縮なので、
      ポアンカレの補題により$i = 0,1$について
      $U^\prime_i$で$\omega = d\mu_i$となる$\mu_i \in \Omega^{k-1}(U^\prime_i)$が取れる。
      $\mathcal{F}$の条件より$U^\prime_0 \cap U^\prime_1 = \emptyset$なので
      \begin{equation}
        \mu(p) = \begin{cases}
          \mu_1(p) & \text{if}\; p \in U_1 \\
          \mu_0(p) & \text{if}\; p \in U_0
        \end{cases}
      \end{equation}
      として$\mu \in \Omega^{k-1}(\bigcup U^\prime)$を作れる。
    \item $l \geq 2$の時、$U^\prime_0$に対応する$|s|$の面を$|t|$と書く。
      $U^\prime_0$を除いた$\bigcup^\prime U^\prime = \bigcup_{i=1}^l U^\prime_i$を考えると
      これは可縮なのでポアンカレの補題より$\mu \in \Omega^{k-1}(\bigcup^\prime U^\prime)$があってその定義域で$\omega = d\mu$となる。
      一方$\tilde{U} = (U^\prime_0 \cap U^\prime_1, \ldots, U^\prime_0 \cap U^\prime_l)$を考えるとこれは
      $\mathcal{F}$の条件から$\tilde{U} \in \partial \mathcal{O}(|t|)$になっている。
      また仮定とストークスの定理より
      \begin{equation}
        \int_{\ori{t}}\omega = \int_{\ori{t} - \partial \ori{s}} \omega = \int_{\ori{t} - \partial \ori{s}}d\mu = \int_{\partial \ori{t}} \mu
      \end{equation}
      を満たすので$(B_k)$を$|t|$について適用でき、$\bar\mu \in \Omega^{k-1}(U^\prime_0)$があって$U^\prime_0$で$\omega = d\bar\mu$かつ
      $\bigcup \tilde{U} = U^\prime_0 \cap \bigcup^\prime U^\prime$で$\bar\mu = \mu$となる。
      これらを張り合わせる事で$\mu \in \Omega^{k-1}(\bigcup U^\prime)$が構成できる。
  \end{itemize}
  これを使って$\bar\omega = d(f\mu) \in \Omega^k(V)$を作ると
  $\bigcup U$上で$\omega = d\mu = d(f\mu) = \bar\omega$を満たすのでこれは$(A_k)$で求めるべき微分形式である。
\end{proof}

\begin{proof}[命題\ref{prop:injection}の証明]
  $d\omega = 0$となる$\omega \in \Omega^k(M)$と$\Phi_k(\omega) = \partial^* c$なる$c \in C^{k-1}(K)$に対して、
  $\tau \in \Omega^{k-1}(M)$で$\omega = d\tau$かつ$\Phi_k(\tau) = c$となるものを構成する。
  $f \in \mathcal{F}$を1つ固定し、$m \in [0, n]$について
  \begin{equation}
    U_m = \bigcup_{|s| \in K, \deg |s| = m} f(|s|)
  \end{equation}
  とすると$\mathcal{F}$の条件と三角形分割により$M$が覆えることから
  $U_0 \subset U_1 \subset \cdots \subset U_n = M$となる。
  この時次の条件を満たす微分形式$\tau_0, \tau_1, \ldots, \tau_n$を順番に構成していく。
  \begin{enumerate}
    \item $\tau_m \in \Omega^{k-1}(U_m)$であってこの定義域で$\omega = d\tau_m$
    \item $m \geq 1$のとき$U_{m-1}$において$\tau_{m-1} = \tau_m$
    \item $m \geq k$のとき$\Phi_{m-1}(\tau_{m-1}) = c$
  \end{enumerate}
  \paragraph{($\tau_0$)}
  $U_0$は各頂点を含む共通部分を持たない可縮な開集合の族なのでそれぞれでポアンカレの補題を適用することにより
  $\omega = d\bar\tau_0$となる$\bar\tau_0 \in \Omega^{k-1}(U_0)$が作れる。
  \begin{itemize}
    \item $k \geq 1$のときこの$\bar\tau_0$を$\tau_0$として採用する
    \item $k = 1$のとき各頂点$|t| \in K_0$について
      \begin{equation}
        \chi_{|t|}(p) = \begin{cases}
          1 & \text{if}\; p \in f(|t|) \\
          0 & \text{otherwise}
        \end{cases}
      \end{equation}
      が$\chi_{|t|} \in C^\infty(U_0) = \Omega^0(U_0)$として作れるので、これを使って$\tau_0 \in \Omega^0(U_0)$を
      \begin{equation}
        \tau_0 = \bar\tau_0 + \sum_{|t| \in K_0}\left(c(\ori{t}) - \bar\tau(|t|)\right) \chi_{|t|}
      \end{equation}
      として作るとこれは$\Phi_0(\tau_0) = c$を満たす。
  \end{itemize}

  \paragraph{($\tau_{m-1} \mapsto \tau_m$)}
  $\tau_{m-1}$まで構成できたとして$\tau_m$を構成する。
  各$m$単体$|s| \in K_m$について$m \geq k$のとき定理の仮定と$\tau_{m-1}$の条件から
  \begin{align*}
    \int_{\ori{s}} \omega
    &= \Phi_k(\omega)(\ori{s}) = \partial^* c(\ori{s}) \\
    &= c(\partial \ori{s}) = \Phi_{k-1}(\tau_{m-1})(\partial \ori{s}) = \int_{\partial \ori{s}} \tau_{m-1}
  \end{align*}
  が成り立つ。$m < k$の時は両辺の積分は共に$0$なので、途中式を除くと任意の$m$でこの式は成り立つ。
  命題\ref{prop:completion}の$(B_k)$の他の仮定は$f$の作り方から成り立つので、
  $\bar\tau_m \in \Omega^k(f(|s|))$があって$\omega = d\bar\tau_m$かつ
  $U_{m-1}$で$\tau_{m-1} = \bar\tau_m$となる。
  2つの$m$単体$|s|, |t| \in K_m$があるときその共通部分は$m-1$単体でなければならないので、
  $U_{m-1}$は必ず$h(|s|)$と$h(|t|)$を分断し、ゆえに$\bar\tau_m$は$U_m$全体に拡張することが出来る。
  \begin{itemize}
    \item $m < k-1$の時3.の条件は課されないので$\bar\tau_m$を$\tau_m$として採用する。
    \item $m \geq k$の時$\Phi_{k-1}(\bar\tau_m) = c$は既に満たされているので
      $\tau_m = \bar\tau_m$とする。
    \item $m = k-1$の時
      \begin{equation}
        \tau_m = \bar\tau_m + \Psi_{k-1}(c - \Phi_{k-1}(\bar\tau_m))
      \end{equation}
      として$\tau_m \in \Omega^{k-1}(U_m)$を作ると、
      これは$\Phi_{k-1} \circ \Psi_{k-1} = \id$より$\Phi_{k-1}(\tau_m) = c$を満たす。これより
      \begin{align}
        d\tau_m &= d\bar\tau_m + d\Psi_{k-1}(c - \Phi_{k-1}(\bar\tau_m)) \notag\\
        &= d\bar\tau_m + \Psi_k(\partial^* c - \Phi_k(d\bar\tau_m)) = d\bar\tau_m = \omega
      \end{align}
      が成り立つ。
  \end{itemize}
  以上により$\tau_0, \ldots, \tau_n$が順に構成され、$\tau = \tau_n \in \Omega^{k-1}(M)$が目的の微分形式となる。
\end{proof}

\end{document}
